\newpage

\scan{037}

\newpage

% Translation below
% [han]den och en stark impetu, passera med dett samma uti ett tempo
% med hela kroppen något halberet öfwer hans Klinga till hans Bröst /
% gvardera dig i een under Tertz,  / du skränker kroppen något / och i
% dett samma låsz du gifwa honom en stöt innan till / ophäf din Klinga
% med en hast / battera och passera honom med qvarta innan till hans
% Bröst: Wilt du giöra desze här innan till så giör honom Finten utan
% till när hoos hans Korsz / parerar han / så cavera / och de-dämp
% hans Klinga med båda händerna till Jorden / till hans högra sin
% kosz: Passera med en hast inann till hans Bröst. Ibland komma dhe
% samma som intet kunna fächta / at dhe med Klingan och Udden gå
% mycket högt utur presensa : Hwilket när sådant sker / Cooperera och
% betäck dig under hans Klinga / utan till med secunda / innan till
% med ett långt låger / gack i dett samma med din Klinga under hans
% wälbetäckt / fort till hans blott. Du kan och giöra honom en Fint
% innan till uti Qvarta. och i dett samma han stöter i din Fint,
% Caverar du der iämpte / och rumperar hans klinga / passerandes med
% secunda under hans klinga fort.

and a strong impetus, pass immediately in one tempo with the whole
body somewhan halved over his Blade to his Breast / guard yourself
below in Third / angle your body slightly / and in the same moment
pretend to give him a thrust on the inside / upheave\sidenote{cancel?
heave up?}
your Blade quickly / beat and pass him with fourth on the inside to
his Breast; If you want to do these on the inside so do the Feint on
the outside when his Cross / he parries / so void / and press his
BLade with both hands to the Earth / to his right his cross; Pass with
haste on the inside to his Breast. Sometimes those who cannot fence /
taht htey go high with BLade and Point in presentation; When this
happens / cooperate and cover yoursefl under his Blade / on the
outside with Second / on the inside with a deep position / go
immediately with your Blade under his well-covered / quickly to his
openng. You can now do him a Feint on the inside in Fourth, and in the
moment he thrusts into your Feint, Void beside it  / beat his blade
out of his hand / pass with second under his blade quickly.

% Enteligen då din Wederpart brukar wänstre handen / måtte du intet
% giöra dine stöter i linien, utan föra din klinga på Fintwijs / och
% altijd wara färdig att cavera , du förer din klinga i posturer något
% högt / eller något Angulerat, fördenskull att han intet kan få din
% klinga / eller på dig passera; När du förer din udd lågt eller
% försänkt / giör du stöterna opföre.

When eventually your Opponent uses the left hand / you must not thrust
in a straight line, but move your blade in a feinting manner / and
always be ready to void the blade, you carry your blade somewhat high
/ or somewhat angled, so that he cannot get your blade / or pass you;
When you bring your point low / you should thrust upwards.

% Men ändock att du intet strart i begynnelsen med stöten / låter din
% udd gå på en gång i hans blott / som du genom mens' och tempo tänker
% att råka / utan i den proportion som du komer med udden in i stöten
% / den samma mer adrissera alt så när han på sådant manier
% fullkomligen har hint blotten / att stöten och i dett samma är
% fulländat / så lär du med din udd hans wänstre hand evitera, och han
% icke weet huru han skall finna henne / kunnandes en heller parera; I
% fall han har intet hafft tempo att bryta mensuram.

But still that you don't start your thrust / let your point go straight to
his opening / taht you through measure and tempo intend to reach  /
but the proportion to wich you come with the point into the thrust /
the same adress so taht when he in such manner has hiddent the opening
/ tha the thrust in that moment is completed / you will with your
point his left hand [evitera??]\sidenote{I have no idea what this
means, avoid?}, and he doesn't know how he shall find it / unable to
even parry; In case he has not had tempo to break measure.

% Item tiänar och att man stöterna utan / så wäl som innan till hans
% kropp angulerar, der med falla de honom mycket swårare att parera;
% Du kan och bedraga hans wänstra hand med en Fint, i dett du honomm /
% wijd dett samma han will parera effter din klinga  låter honom taga
% mistom / och effter lägenheet antignen under eller öfwer den samma
% caverar, eller udden emellan hans bägge Armar låter insiunka / och
% förblifwer med korset betäckt wijd hand klinga / och bruka dig innan
% till för större säkerheet skull dett falska steget.

Also serves that one thrusts on the out- as well as inside his body
angles, thus they will be much harder for him to parry; You can betray
his left hand with a Feint, in that you him / with him wanting to
then parry after your blade let him mistake / andbased on  opportunity
either underneath or above it void, or the pont between his Arms let
sink in / and remain with the cross whi hand and blade / and bring
yourself inside for sake of larger security the false step.

% Ibland detta är och i acht tagandes / att man offta / när en brukar
% wänstre handen / på förbemelte sätt Addopererar, om han wäl kan
% giöra större motion, lijkwäl mycket förr än den Samme ( som sig med
% klinga allena defenderar) stöta; Hwarföre emedan han sin deffesa mer
% på sin wänstra hand

Sometimes it is to note / that you frequently / when one uses the left
hand / in the aforetold manner Adopts, if he can well do larger
motions, nonetheless earlier than the Same (who with blade alone
defends) thrust; Wherefore since he his defence more on his left hand