\newpage

\scan{065}

\newpage

% Translation below

% Här förefaller en Fråga, hwilkendera att desse twå, hafwer öfwer den
% andre stötte Förmåhn eller föreelachtigheet uthi läger Fächtning/
% antingen den som Attaquerar, eller den som blifwer angripen.
Here occurs a Question, which of these two, have over the other a
thrust Gain or advantage in steady fencing, either he who attacks,
other one who is attached.

% Detta förekommer mig således till swars/ här öfwer at gifwa min
% mening och omdömme/ det bägge hafwa på sin sijda sine särdeles
% skähl/ regles och raisoner, som hwar och en är beqwäm, färdig och
% disponerat till, der effter han sin nytta och fördeel meera eller
% mindre judicerar besluter och stadfäster. Altijd först effter min
% mening / hwad beträffar dem/ som aldeles förlijta sig på Parader
% skattandes dem under mångehanda förmåner och säkerheter/ i anseende
% emoot dem/ som attaquera;
This comes thus me to answer, herein to give my meaning and judgement,
they both have on their side their reasons, rules, and reasoning,
which each one is comfortable, ready and disposed to, whereafter he
his utility and advantage more or less judiciously decides and
fix. Always first after my meaning, what concerns them, who always
rely on Parries estimating them under many benefits and safeties, in
opinion against those, who attack.
%                           En en defennsiff Fächtare hafwer fuller
% den avantagio / när at hans Kropp är anrättat och stält på faste och
% stadige fötter / hafwer han nu der jämpte en god wettenskap med wäl
% utharbetade Leder / äger han ett stort förtraff hoos den som uthi
% denne Konsten intet så myckte öfwade / uthan medh en obetäncksam
% hhåffligheet[???] willia sine stöter förrätta/ hwilka således aff en
% förstånding defension änteligen komma till korta.
As a defensive Fencer have a fuller advantage, when his body is
aligned and placed on steady and firm feet, he now has additionally
the good knowledge with well-woked Joints, he owns a great advantage
against those who in this Art are less practices, without an
unthinking politeness\sidenote{The original is not entorely clear,
this is a close approximation of what it looks like}, which thus of a
sensible defence will fall short.
%                                                   Hwarföre äro en
% stoor deel som säga at Parader äro det fördeelachtige i fächtning/
% hwilket och hoos mången låter giöra sig/ brukandes de samma desse
% Skiäl sig till hielpreda/ at alla Stöter och Finter stå till att
% perera;Till hwilket ( dock hwar och en sin mening förbehållen) iag
% aldeles nekar/ och torde säga det måste deelen aff Parader (effter
% Konsten at tala) äro falska och bedräglige/ emädan som parera skeer
% meer aff en Räddhoga än uthaff wettenskap / såsom wij finna hoos
% alle Menniskor den medfödde fruchtan och redhågan / at hwar och en
% söker giärna sig wärja och förswara.
Thus are a large proportion of those who say that Parries are the
nmore advantageous in fencing, whigch lets it with many be done, using
these, these Causes to aid, that all Thrusts and Feints stand to be
parried. To which (though everyone have a right to their opinion) I
completely disagree, and inclined to say that the larger part of
Parries (after the Art to speak) are false and deceptive. since
parrying is done more from Fear than from science, asuch as we find
among all Humans, the inborn fear and fearfulness, that each one seek
to protect and defend.


% Till det Andra / kommer och dem till at parera/ som besynnerligen
% äro ostadige och okunnige här uthinnan; En den Resolution och
% wettenskapen fattas/ den måste ofeelvart blifwa twungen at parera,
% aff orsak at den samma intet är så prompt och färdig sin Fiendes
% Klinga judicera /
To the Second, those inclined to parry are, who especially are
unsteady and unknowing. Since the Resolution and knowledge is lacking,
he must unfailingly be forced to parry, for reasons that they are not
as prompt and ready to judge their Opponent's blade,
%                   Hwarföre lärer ingen kunna neka det at twenne
% åthskillige ting uppå en gång intet låta eller kunna giöra sigh; En
% icke kan man tillijka hålla ögonen öpne och igenslutne/ som doch
% likwäl är en subtil rörelse.
Wherefor no one would be able to deny that two different things in one
moment would not be achieveable nor be done. One cannot both hodl
oneäs eyes open and closed, which nonetheless is a subtle movement.
%                              Altså om iag är wijdare torde uthlåta
% mitt omdömme öfwer denne Frågan/ hwilken då hade förmåhn / när dhe å
% bägge sidor äro wälförfarnbe och exercerade/ så höllo iag med den
% som Attaqverar, ty den samma arbetar uthi tillfälle och farten at
% practicera hwarjehanda ting och lägenheter/ och icke sätter sin
% Kropp till måhls / som den andre
If I further utter my opinion in the Question, who is at advantage,
when they on both side are well experienced and exercised, I would
hold with the one who Attacks, since he works in the moment and speed
at practice all manner of things and opportinities, and does not put
his Body as a target, as the other
