\newpage

\scan{088}

\newpage

% Translation below
\exercise{}
% Ligger din Fiende med raak klinga för dig / och söker med Cavationer
% att behålla henne frij; der du då skulle stöta eller taga hans Klinga
% utan till / han då i dett samma gick igenom / och hålt din udd fram
% för dig i tankar der han utaf händelse skulle warda af dig läderat,
% motte och du af honom der jämpte blifwa blesserat, Altså förhålt dig
% på detta sätt; Lägg din Klinga under hans / och wijsa honom att du
% med flijt wille taga hans Klinga utan till / der med han får
If your Enemy lies with straight blade before you and seek with
disengages to keep it free, were you to thrust or take his Blade on
the outside, he instantly goes through, and hold your point in front
of you thinking that he would accidentally be injured by you, you must
by him thus be injured. Thus be disposed in the following manner. Put
your Blade below his, and show him that you intend will take his blade
on the outside / that gives him
% tillfälle att cavera, i det samma du åst i motu att taga hans Klinga
% och han caverar, så föhr din wenstra hand wäl fram och parera hans
% Klinga till din högra sinkos med din wenstra hand / så blifwer han
% utan till öfwer sin högre Arm öppen / stöt då i dett samma med
% secunda till hans öfwerlijff a. p. f. eller med passaden. När du
% will giöra denne lection moste du temmeligen wara i mens' elliest
% kan han lettel. cavera om din wenstre hand / blefwo i såledz begge
% råkade. Fig. 13.
opportunity to disengage, in that instant you are in position to take his Blade and he disengages, bring your left hand well forward and parry his Blade to your right lower with your left hand, he will become open over his right Arm, thrust instantly with second to his upper body a. p. f. or with a passing step. When you wish to do this lesson you must be in good measure or he can easily disengage around your left hand, and thus you will both be touched. Fig. 13.

\exercise{}
% Giör din Wederpart en Fint utan till / parerar han till sin högra /
% och will der på utan till instöta / så cavera och gak / i dett / med
% din wenstre hand innan till hans swaga / och stöt qvart' med
% försänkter udd / till hans högra sida med ett insteg af din wänstre
% skänkel Fig. 14.
If your Opponent feints to the outside / parrying to the right / and
then thrusts on the outside / disengage and go with your left hand
inside to his weak / and thrust fourth with lowered point to his right
side with a step in with your left ankle Fig. 14.

\exercise{}
% Giör honom en fint innan till per Qvartam. wille han då glöra en
% contra qvart att stöta i din swaga / så låt i dett samma din hand
% sjunka i rert. och gak med din wenstre hand till hans klinga / gif
% din wenstra Axel tillijka med kropsens skränkning så mycket
Do him a feint inside in Fourth. If he seeks to do a counter-fourth to thrust in your weak, let your hand in taht moment sink in [rert. ???] and go with your left hand to his blade, give your left Shoulder with a twist of your body
