\newpage

\scan{097}

\newpage

% Translation below

% Tert' med uddens försänkning utan till under hans Klinga till hans
% underlijff. Så blifwer honom hans igenomgång förhindrat
% Fig. 12. Wille han gå med sin styrkia i din swaga / och utan till
% stöta med dig tillijka / så låt honom intet widröra din Klinga /
% utan Cavera och stöt med secunda under hans Klinga Fig. 21 Du kant
% och träda effter med högra foten och string honom utantill / när du
% Caverar. stöt Qvarta a. pie fermo i stringeringen blif med raak Arm
% för honom / och rör allenast den fremste leden med din Klinga
% atraverso till hans. Du kant och wäl i string', något stijga till
% hans kropp / när du wilt der op voltera. På föregående string med
% porterer Klinga är myckit rådeligt / emot the Chiamater i dett du
% med en hast / när han wille stöta / förändrar effecten.

Third with the point lowered outside under His Blade to his
groin. Thus is his step-through blocked Fig. 12. If he wants to go
with his strong in your weak, and thrust outside towards you, then let
him not touch your Blade, but disengage and thrust with second under
his Blade Fig. 21 You can also step with the right foot and injure him
outside, when you disengage thrust Fourth a pie fermo in the bind
have your Arm straight for him, and move only the frontmost joint with
your Blade across\sidenote{``atraverso'', technically `though'}
his. You can also in bind somewhat rise to his body, when you rotate
up. For the previous bind with raised weapon it is strongly
recommended, against the Invites where you with haste, when he seeks
to thrust, change the effect.

\exercise{}

% Ligger din Fiende neder och öppnar sig innan till / så gack honom,
% per tert' högt an med något inwersz udd; Rycker han då med klingan
% eller elliest giör någon rörelse med foten eller Kroppen / såsom han
% wille innan till stöta / och som då medelst i mens; Så stöt i dett
% samma Contra tempo Qvart' ofwan till fort a pie fermo, och gack med
% en hast tillbaka igen / låtandes din udd siunka i Qvarta för effter
% stöten.

If your Enemy lies low and opens on the inside, then go at him high in
third with somewhat inside point. If he twitches the blade or else
does any move with foot or Body, as if he wants to thrust inside, and
in measure. Thrust quickly in that instant counter-tempo Fourth over a
pie fermo, and step speedily back again, letting your point sink in
Fourth after the thrust.

\exercise{}

% Ligger han i seconda; Så string honom utan till; Rycker han
% derstädes och förer foten i mens' såsom han wille innan till stöta /
% så stöt qvarta med dett falska steget Contratempo till hans inwersz
% kropp. Fig. 11.

If he is in second. Then bind him outside. If he then twitches and
brings the foot in measure as if to thrust inside, then thrust fourth
with the false step in counter-tempo to his inside body. Fig 11.
