\newpage

\scan{103}

\newpage

% Translation below

% det försäkrat / och stöter med korset i den högden af hans udd wähl
% betäckt / med ophögder udd till hans högre Axel.

that it is safe, and thrust with the cross at the height of his point
well covered, with raised point to his right Shoulder.

\exercise{}

% Ligger han åter uti ett medel- eller underläger / med jämdn Klinga /
% så string' honom innan till / Caverar han med jämbd Klinga eller
% med en string' utan avancement, så Cavera tillijka med honom, och
% ryck i dett samma något bättre i mens' Caverar han åter igen / så
% stöt utan per tertiam med ophögder udd / och ditt kors öfwer hans
% swaga med passaden, eller a. p. fermo till hans högre Axel.

If he is again in a middle or low position, with even Blade, then bind
him inside, if he Disengages with even Blade or with a bind without
advancement, then Disengage with him, and at the same time yank
somewhat better in measure. If he Disengages again, then thrust
outside in third with raised point, and your cross over his weak with
the passage, or a. pie fermo to his right Shoulder.

\exercise{}

% Stringerar din Advers' dig med ett insteg / så kan du med
% Contra-cavation stöta / och bruka innan till dett falska steget:
% Märk här jämpte / att du innan till stringerar på dhe medel- och
% underläger / förandes ditt kors wähl till sin högra sijda / på dett
% att du icke där öppnar dig / caverar han under din uhtwertes stöt /
% så förwerka utur tert' i qvarta. Du kant och giöra honom en half
% stöt utan till med din styrkia i hans swaga / der han då i dett
% samma skulle under din stöt cavera, och stöta en Qvart till ditt
% öfwerlijff /
If your Opponent binds with an instep, you can thrust with a
Counter-disengage / and use inside the false step. Mark here, that you
inside bind on the middle and low positions, moving your cross well to
your right side, that you do not open up there, if he disengages under
your outside thrust, change from third to fourth. You can also do him
a half thrust outside with your strong in his weak, when he was at the
same time were to disengage under your thrust, and thust a Fourth to
your torso,
%              så gif acht i det han stöter / att du förwänder din
% hand i secunda, och förfaller med din kropp under hans Klinga
% Fig. 21. Wijdare / har din Fiende stringerat din Klinga utan till /
% så stå med din Kropp något högt / och gack i det samma med din
% Klinga under hans igenom / och giör en half stöt med din styrkia i
% hans swaga / caverar din contrapart i dett samma / och wille stöta
% öfwer din Klinga äht din högra Axel / så cavera / och förwend din
% hand i secunda, och stöt till hans högra bröst ( din kropp sänker du
% wäl Fig. 21.
so pay attention when he thrusts, that you turn your hand into second,
and fall with your body under hos Blade Fig. 21. Further, if your
enemy has bound your blade on the outside, than stand with your Body
somewhat high, and go in the same with your Blade under his through,
and do a half thrust with your string in his weak, if your opponent
disengages, and seek to thrust over your blade, disengage and turn
your hand into second, and thrust to his right breast, your body well
lowered Fig. 21.

\exercise{}

% Ett annat manier. Ligger han i ett medel- eller underläger / eller
% muterar der uti / så låt din klinga jämpt under sig siunka; Ditt
% kors holt fast effter ditt Ansichte

In another manner. If he is in a middle or low position, or change
into one, let your blade evenly drop. Your cross hold fast to your
face
