\newpage

\scan{090}

\newpage

% Translation below

\exercise{}
% String' honom utan till / wille han Cavera och giöra en volt på dig
% innan till af frij stycken / så parera hans volt med din wenstra hand
% / till din wenstra sinkos / och stöt med Secunda Contra-tempo till
% hans öfwerlijff.
Bind him on the outside, if he disengages and does a circling on you
on the inside, then parry his circling with your left hand, to your
left and downwards, and thrust in Second Counter-tempo to his upper
body.

\exercise{}
% Ligger en med lång Klinga för dig / så string' hans Klinga innan
% till / giör dig utan till öfwer din högra Arm öppen / så snart han
% wille stötat dig till ditt öfwerlijff / så parera honom hans stöt
% med din wenstra hand ofwan till din högra sijda sinkos / och stöt
% med Secunda utan till under hans Klinga till hans högra sijda. Du
% kant och om du will med reversa stöta utan till öfwer hans Arm.
If someone is before you with a long blade, then bind his blade on the
inside, then make an opening ouside over your right Arm, as soon as he
thrusts to your upper body, then parry his thrust with your left hand
above, down to your right, and thrust Second outside under his Blade
to his right side. You can also if you want do a reverse thrust
outside over his Arm.

\exercise{}
% Ligger han med lång Klinga / så gack honom an innan till / Cavera
% och stöt tert' utan till öfwer hans högre Arm; Om han samma stöt
% parerar till sin högra sinkos / så cavera med din udd i en hast /
% och med din wenstra hann fall honom innan till på hans Klinga / stöt
% i dett samma Qvarta med ett insteg af wenstre foten till hans
% öfwerlijff.
If he is in a long position, then go at him inside, Disengage and
thrust third outside over his right Arm. If he parries this thrust to
his right, then disengage your point with haste, and with your left
hand fall on him inside on his blade, thrust in that moment Fourth to
his upper body with a step in of your left foot.

\exercise{}
% Hafwer din Fiende string' dig med sin halfwa styrkia i din halfwa
% swaga / i dett samma du Caverar, och han med en hast wille voltera,
% så parera hans Klinga med din wenstra hand till din wenstra/ och
% stöt med secunda contra-tempo till hans öfwerlijff. Fig. 14.
If your Enemy binds you with half his strong in half your weak, when
you Disengage, and he rapidly circles, then parry his BLade with your
left to your left, and thrust with second counter-tempo to his upper
body. Fig. 14.

\exercise{}
% Ligger din Wederpart med lång Klinga för dig / så see till att du
% får string' honom med secunda utan till / och skränkt din kropp wähl
% / så att din wenstra Axel kommer
If your Opponent is with a long blade before you, then ensure that you
bind him with second outside, and twist you body well, so that your
left Shoulder comes
