\newpage

\scan{108}

\newpage

% Translation below

% igenom att stöta en tert' utan till öfwer din högra Arm / så tag wäl
% acht på temp i dett din Contrapart stöter / att du förwender din
% hand i Secunda, och låter löpa hans Klinga af på din Klinga / i dett
% din udd senks till Jorden / din högra hand förwänder du wäl till din
% wenstra sinkos / så att din inwersz kropp är aldeles af din werja
% beteckt / tag i dett samma men din wenstra hand under din högra Arm
% / din wenstra hand förwänder du aldeles så att hon är i prima, tag i
% dett samma i hans fäste och wrijd hans hand omkring / din werja
% låter du löpa wenster kring om ditt hufwud / så att hon kommer
% aldeles till din högra tillbaka / der med at din Fiende får intet
% tillfälle at taga effter henne som Fig. 24. uthwijser.

to thrust third outside over your right Arm, then pay good attention
to tempo as your Counterpart thrusts, that you turn your hand into
Second, and let his Blade run off on your Blade, as your point sinks
to the Ground, then turn your right hand well to your left low, so
that your inside body is completely covered by your rapier, in the
same moment take with your left hand under your right Arm, your left
hand entirely in prome, take his hilt and twist his hand around, let
your rapier run left around your head, so that it comes back to your
right, so that your Enemy gets no chance to grab it as Fig. 24. shows.

\exercise{}

% Du kant och i dett samma fara med din wenstra Arm så långt fram / så
% att din Armboga kommer fram om din Fiendes fremsta led af hans högra
% hand / i dett wrider du din Arm omkring och rycker Werjan utur hans
% Hand / hwilken då twungen blifwer att släppa henne.

You can also in the same let your left Arm go so far forward, so that
your Elbow comes further than your Enemy's first joint of his right
hand, as you twist your Arm around and yank the rapier out of his
Hand, which forces it to be released.

\exercise{}

% Har din Fiende string' din Klinga innan till / och wäntar att du
% skalt taga hans Klinga utan till / hwar på han är resolverat att
% giöra en contracavation; Så kan du med flijt gifwa honom tillfälle
% att stöta / i dett han stöter en qvart på dig innan till / så
% caverar du tillika under hans Klinga / och låter hans Klinga löpa av
% på din Klinga / sätt i dett samma din wenstra fot fram för den högra
% / och lått din werja löpa kring om dit hufwud och drag din högra hand
% så mycket tillbaka som möijeligt är Fig. 24. Desze Lectioner lyckas
% bäst när du har en för dig som stöter resolut, och intet med
% deporterer Klinga.

You your Enemy has bound your Blade inside, and waits for you to take his Blade outside, whereupon he is resolved to do a counter-disengage. You can on purpose give him an oppotunity to thrust, as he thrusts fourth on you inside, then disengage under his Blade, and let his blade run off on your Blade, instantly put your left foot in front of your right, and let your rapier run around your head and pull your right hand as far back as possible Fig. 24. These Lessons succeed best when you have someone before you who thrusts with resolution, and not with lowered\sidenote{Yes, the original uses ``deported'' and I am not sure exactly what is referred to, but as on p. 99, I am assuming ``lowered''} Blade

\exercise{}

% Stöter eller faller han dig innan till i din halfwa styrkia på din
% Klinga / eller stötte innan öfwer din Klinga till din högra / så
% förfall i det samma med din kropp under hans Klinga och stöt per
% Secundam. fig. 21. Håller han med en dämpning ofwan uthföre i din
% halfwa styrckia aff din Klinga innnan till / så cedera med ditt kors
% och låt det bak effter siunka; Stöt i det samma under opp i hans
% swaga per Tertiam till hans Bröst / eller och stöt då (när han
% träder för sig) Secunda högt till hans Bröst; Stöter han innan till
% i din styrckia / så stöt Quarta contratempo tillijka med honom till
% hans inwertes kropp. Stöter han med en försänckrer udd till din
% öfwerdeel aff kroppen / så stöt innan till quart' med försänkter udd
% contratempo åth hans hyfft a pie fermo Fig. 7. eller med det falska
% Steget. fig. 11.

If he thrusts or falls inside in your half strong of your Blade, or
thrusted inside over your Blade to your right, then bend your body
inder his Blade and thrust in Second. fig. 21. If he holds dampened
above outside in the half strong of your Blade inside, then retreat
with your cross and let it backwards sink. Then thrust up into his
weak third to his Chest, or thrust when (as he steps before him)
Second high to hist Chest. If he thrusts inside to your strong, then
thrust Fouth conuter-tempo to his inside body. If he thrusts with a
lowered point to the upper half of the body, then thrust inside fourth
with lowered point countertempo to his hip a pie fermo Fig- 7. or with
the false step. fig. 11.

\exercise{}

% Wille din Advers' med en inträdning utan til stringera eller stöta i
% din swaga / så cavera och stöt innan till qvartam eller voltera til
% hans inwärtes kropp; Men gicck han til ditt Ansichte / så förfall
% utan parering under hans högre Arm; Bliff wäl med Fästet i Högden /
% och

If your Adversary wants to bind on the outside with an instep or
thrust in your weak, then disengage and thrust inside to fouth or
rotate to his inside body. But if he goes to our Face, then fall
without parry inder his right Arm. Remain well with the Grip High, and
