\newpage

\scan{115}

\newpage

% Translation below

% den wenstra / så att de äro när tillhopa; Så snart han wille åter
% cavera under din Klinga / då lyfft som snarast din högre fot opp /
% och stöt med qvarta till hans wenstre bröst öfwer hans wenstra Arm.

the left, so they are close together. As soon as he again tries to
disengage undere your Blade, then hasitly lift your right foot up, and
thrust fouth to his left breast over his left Arm.

\exercise{}
% På ett annat sätt; Stringera honom utan till / och i det samma du
% sätter wenstra foten neder i mensura larga, så skränk din kropp;
% Ligger han ändå stilla / så lyfft med en hast den wenstra foten till
% den enga mens'; Men blif ändå med kroppen förskränkt / wändt i en
% hast kroppen och stöt qvartam wäl uthsträkt utan till öfwer hans
% Klinga a pie fermo till hans bröst.

In another way. Bind him outside, and in the moment you put your left
foot down in long measure, bend your body. If he remains still, then
life with haste your left foot to short measure. But remain bent over,
turn with haste your mody and thrust fourth well extended outside over
his Blade a pie fermo to his chest.

\exercise{}
% Ännu på ett annat sätt: Gack honom utan till i prospettiva hans kors
% / ophäf i det samma din Klinga och stringera honom utan till mensura
% larga, sätt der på din wenstre for i mensura stricta; Will han ändå
% intet movera sig så stöt utan till per Qvartam öfwer hans Klinga
% till hans utwersz kropp.

In yet another way. Get him outside in the view of his cross, at the
same time lift your Blade and bind him ouside in long measure, then
put your left foot in short measire. If he still does not move so
thrust outside in Fourth over his Blade to his outside body.

\exercise{}
% String' honom på det sätt innan till / ligger han der på stilla / så
% stöt innan til per secundam til hans inwärsz kropp.

Bind him inside in this manner, if he remains still, then thrust
inside in second to his inside body.

\exercise{}
% Ligger han med sin udd högt / och är innan till blott, så gack med
% din udd til hans / om han intet moverar sig / då stött derstädes med
% wäl uphögt korsz och udden försänkt per secundam eller primam till
% hans inwersz kropp

If his point is high, and open on the inside, then go with your point
to his, if he does not move, then thrust with well lifted cross and
the point lowered in second or first to his inside body.

% \exercise{Huru Finter blifwa giorde.}
% Ligger din Adversar' i tertia med något uphögder udd / och är innan
% til blott / så string' honom derstädes / ligger han stilla / så stöt
% honom i hast en Fint utan til per tertiam med lijtet jern / och en
% battute af wenstre Foten til hans högre Axel; Parerar han til sin
% högra / så Cavera och stät innan til med secunda til hans högra
% bröst a: p: fermo.

\exercise{How Feints are done}
If your Adversary is in third with slightly elevated point, and open
inside, then bind him there, if he remains still, then thrust with
haste a Feint outside in third with little iron, and a stomp of the
left foot to his right Shoulder\sidenote{I assume the thrust, not the
stomp...}. If he parries to his right, then Disengage and thrust
inside with second to his right breast a pie fermo.


\exercise{}
% String' honom utan til / ligger han stilla så Cavera, och giör honom
% i hast en Fint innan til per tertiam utan jern med en battute af
% wenstra Foten jempt til hans underlijff; parerar han till sin
% wenstra / så Cavera med en snabbhet och stött utan till öfwer hans
% Klinga til hans högre bryst a: p: fermo.
Bind him outside, if he remains still then Disengage and do him with
haste a Feint inside in third without iron with a stomp of the left
foot even to his lower body. If he parries to his left, then Disengage
quickly and thrust outside over his Blade to his right breast a pie
fermo.

\exercise{}
% Ligger en jämbd i tertia för dig / så string' honom hans Klinga
% innan til / battera med din högra Fot och giör honom en Fint utan
% til hans Klinga / farer han med sin Klinga derstädes till sin
% wänstra / så Cavera i hastighet / åter igenom under hans Klinga och
% stött med secunda innan til hans wenstre bröst med ett insteg af
% högre Foten.
Lies in an even third before you, string his Blade inside, stomp with
your right Foot and do him a Feint oustide his Blade / if he moves his
Blade to his left, then quickly Disengage, again through under his
BLade and thrust Second inside to his left breast with a step in with
the right Foot.

\exercise{}
% Stringera honom åter hans Klinga innan till / battera i dett samma
% med din högre fot / och giör honom först en Fint utan til hans
% Klinga / går han då med sin Klinga til sin wenstra sijda / så giör
% honom en Fint med avancement innan til hans Klinga / så snart som
% han tager der effter / så Cavera och

Bind again his Blade inside, at the same time stomp your right foot,
and fisr do a feint outside his Blade, if his Blade goes to his left
side, then do him a Feint with advancement inside his Blade, as soon
as he goes for it, then Disengage and
