\newpage

\scan{054}

\newpage

% Translation below
% Item. Will han din fint eller inwärtes stöt / per qvartam med
% förhängande Secunda / tillijka med en omkringwridning ut parera, i
% mening att stöta utan till under din KLinga in, så wändt med en hast
% utur qvarta i en halff secunda, och stöt i ett tempo innan til hans
% klinga, altså att han råker med sin swaga i din stryrka, så blifwer
% honom hans omkring wridning förhindrat, och hans Klinga ligerat;
Item. If he wants your feint or inside thrust, in fourth with
overhanging\sidenote{original has ``förhängande''} Second, , with an
added twisting outwards parry, intending to thrust on the outside in
under your blade, turn quickly out of fourth into a half second, and
thrust in one tempo on the inside of his blade, so that he he lands
with his weak in your strong, thus his twist is denied, and his Blade bound.

% Altså har du honom med förhängande Klinga innnan til på den under
% Tertia string'; om han då innan til din högre sijda stöta will,
% ligerar du hans Klinga utan til per tertiam, och stöter den samme
% angulerat uti ett tempo, låtandes korset sänkias/ och upphäfwa udden
% innan til / hos hans Klinga til hans högre Axel; Men förer du i
% Chiamater Klingan något högre  / så bruka dig i stöten den halfwa
% secunda: Så och / när du utan til emot en Chiamata, eller elliest
% tänckte at string' / han i samme rörelse något tenterade, att han
% med ett insteeg i den enga mensura wil gå igenom / i mening din
% Klinga inann till occupera, eller med qvarta derstädes att stöta /
% eller med secunda under din Klinga förfalla . så låt den metum
% din string' fara / udden i halfa secunda utan till siunka / och
% stöt henne derstädes med wäl abaisserat kropp a: p: Fermo under
% hans Klinga.
You thus have him with overhanging Blade on the inside on the under
Third bind, if he then on the inside twoards your right side thrusts,
you bind his blade on the outside in third, and thrust the same angled
in one tempo, lowering your cross, and lift the point on the inside,
by his blade to his right Shoulder. But if you in this Invitaton bring
the Blade somewhat higher, you should use the thrust in half
second. This alos, when you on the ouside against an invite, or
otherwise thought to bind, he in the same movement wudl try something,
that he with an instep, into narrow measure wants to go through, for
the purpose of occupying your Blade on the inside, or with the fourth
to thrust, or to fall beneath your blade in second, so let the
metum\sidenote{No translation found} and thrust it there with a
well-abaisserad body a pie Fermo under his blade.

% Om du woro utan till Coopert / eller Fienden är tillijka med dig i
% den enga mensura alpari / och föhr den högden hans Klinga öfwer sin
% högra Arm intet wore blotter / eller din Klinga utan til lijk
% Fiendens resolution hade p[arerat och du gett tempo aff hans
% parering hade försummat / och märcker om du skolat gått fort / att
% han innan till med stöten Secunda har kommit dig emot / derföre du i
% framträdning kroppen halberar med en feurzo / så komma dine blott
% sinkos / och blifwe med din Klinga starkare än han i dett att du
% inträder med din wänstre skänkel /
If you were on the outside occupied / or the Enemy is like you in the
narrow measure nominal, and because of the height of his Blade over
his right Arm isn't open, or your Blade is due to your Enemy's resolve
on the ouside placed and you gave neglected to give tempo from his
parry, and you will notice if you would've gone fast, taht he on the
inside with a thrust in Second has come toward you, thus you in
advance halve your body with a [feurzo ???]\sidenote{Nope, no idea},
so your openings will be lowered, and you become stronger with the
Blade than him, in that you enter with your left leg,
%                                                         och med din Klinga starkare öfwer
% hans discooperera och råka / eller under hans Klinga med Secunda
% innnan til hans kropp säkert kan fortstöta : I fall han skulle welat
% passera / eller gå igenom med en stöt / kan du i dett sama ligera
% hans Klinga / så lär hans passering gå förbii / och du wijd det
% samma råka, och der han icke geck igenom / går innan till fort åt
% hans blott.
and with your Blade stronger over his can disoccupy and reach, or
under his Blade with Second on the inside to his body safely can
thrust. In case he would have wanted to pass, or go through with a
thrust, you can in the same bind his Blade, his passing should go
past, and you in that moment reach, and if he did not go through, go
quickly on the inside to his opening.
%                   Emot den utwärtes under Klingan volterer qvarta och så
% mycket bättre att allontanera i hans stöt / utan Fotens röresle kan
% retirera dig / der med du har tempo att rätta din udd till hans
% sijda / så kommer du i dett sama med din styrka i hans swaga; Du
% blifwer på sådant sätt med kroppen retirerat / och håller honom
% ifrån dig / låtandes honom sielff löpa på udden / hwilken du i
% tertis med din Arm och din högra sijda jämförer[???], på dett du
% gier dig der igenom blott.
Against the outside under the Blade spin to fourth and so much
better to [allontanera ??] in his thrust, without movement of the Foot
you can retreat / thereby you have tempo to right your point to his
side, so that you come with your strong in his weak. You thus become
with the body retreated, and hold him away from you, letting him run
himself onto the point, which you in third with your Arm and right
side bring[???], so that you give yourself an opening.
%                                          När han elliest på din utinwärtes string
% med qvarta war igenomkommen / och den samma med macht under din
% Klinga til din högra will voltera / der med / om du geck innan til
% emot, så at du parerade stöten dig sielff på kroppen / så låt
% hans klinga orörd fara / gack öfwer hans sinckosz / och lädera honom
% med halfwa secunda utan til / under hans klinga i hans högre sijda /
% emedan hans Arm i dett samma går ifrån hans kropp sinkosz.
When he otherwise on you outside bind with fourth comes through, and
the same with fore under your Blade to your right spins, thus, if
you go against on the inside, so that you parried the thrust onto the
body, let his blade move untouched, go over his lowered, and injure
him with half second on the outsoide, under his blade in his right
side, since his Arm in this will go from his body lowered.

% Man stänger och med ligation Fiendes klinga / när han i den öfwer
You close with a forceful bind the Enemy's blade, when he in the upper
