\newpage

\scan{113}

\newpage

% Translation below

% Till wijdare framhärdan / efter beslutet af desza Lectioner
% såsom iag för denna gången Korteligen uti detta mitt wärck /
% angående högre hande hafwer framwijst / fodrar icke minde min
% skyldigheet att lämbna under Liuset / hwad de Wenstre-Händige och så
% härutinnan kunna och förmå;
In further perseverance, after the decision to in these Lessons, as I
have concisely in this work of mine, as pertains to the right hand
have exposed, it is no less demanded that it is my responsibility to
leave in the Light, what the Left-Handed herein can and perform.
%                             Ehuruwäl en och annor utaf förnuffter
% instämma aldeles i den mening och sammanhällighet / at en
% Wenstrehändiger hafwer en stor fördehl framför en Höger-Fechrtare;
% Men hwad skiäl de der hos hafwa at bijfoga låta de icke synnerligen
% förmerkia; En oansedt man det weet / at den högste hafwer uti
% naturen skapat och tildelt Högre handen den wördnadt och manligheet
% att föra kroppen sin förnemste skydd och wern / och hwad de
% angelägneste tarfwer som kunna tillfalla uti uthwärtes måtto
% beställa och förrätta /
As most knowledgeable will concur, that a Lefthander has a large
advantage compared to a Right-Fencer. But what reasons they have to
add they do not particulalry make known. Despite knowing, that the
highest have in nature created and assigned the Right hand the
reverence and manliness to conduct the body to its premier protection
and defense, and what the most keen demand that can come into
possession external measures to order and execute,
%                         der den wenstre handen hos de Menniskor icke
% mehra är till anseende än som en Bijhiälperska. Så finner man icke
% owanligt ibland en dehl Menniskor hos hwilka / den Högre handens
% behörige bruk och företräde är tillgifwne den wenstre / hwar utaf
% yppar sig en frågan och twistighet / när sådanna Personer hafwa
% låtit sig öfwa och lära uti Fechtekonsten / hwilkedera att desze
% twenne wälöfwade Fechtare uti höger eller wenster / kan af den andre
% snarast hafwa prijsen och fördelachtigheten.
where the left hand with these People is no more known than as a
Secondary helper. It is thus not uncommon among some People among
whom, the Right hand's cursomary use and precedense is given to the
left, where is voiced a question and conundrum, when such Persons have
allowed themselves to practice and learn in the Fencing Art, which one
of these two well-practiced Fencers in right or left, can of the other
quickest have the prize and advantage.
%                                              Hwarutinnan befinner
% sig sielft / att owanlige grep och Lectioner, så föllier och här
% uppå ett ewentyrligit sluut och ändskap: Dett är sant / at en
% wenstrehändiger är wänd at taga äfwen så wäl sin underwiszning af en
% höger / såsom en höger af en höger hand / alt så när den wenstre
% swårt att beskaffa /
Wherein it finds itself, that unusual grips and Lessons, here follows
here an adveturous end and finish. It is true, that a lefthander is
wont to take ther education from a right, just as a right from a right
hand, thus hard for the left to provide,
%                      men hwad större swårigheter twenne
% wensterhändige med hwar annan hafwa tillhopa / det wijsar sig uti
% alle ingrepp huru flått actionen lärer aflöpa / när ingendera weet
% sig emot den andre at sticka och Comportera emedan deras arbete är
% aldeles Contrairt och owantligit.
with what difficulty two left-handers with each other have, it is
demonstrated in all intervetions how slickly the action will complete,
when neither knows how against the other to thrust and Comport since
their work is completely Contrary and unusual.
%                                   Derföre fodrar och min wettenskap
% att iämpte min ofwansagde högerhändige Lectioner / att låta föllia
% ett partij aff de wenstre. Nemnligen huruledes en höger skall
% förhålla sig emot en wänster / och således vice versa en wenster
% emot en höger.
Therefore demands my science that accompanying my above-stated
right-handed Lessons, to let follow a collection of the
left. Specifically how a right shall approach a left, and thus vice
versa a left against a right.
