\newpage

\scan{114}

\newpage

\setcounter{PalaestraExerciseCounter}{0}
% Translation below

\exercise{}

% Ligger din Adversatins med jämbd Tertia för dig / så string' honom
% hans Klinga utan till; Caverar han då under din Klinga så gif gran
% acht i det han går igenom / at du träder med din högre fot på honom
% in / och stöter med secunda innan till hans wenstra bröst.

If your Adversary is before you in an even third, then bind his Blade
outside. If he disengages under your blade, pay great attention hen he
goes through, that you step in with your right foot, and thust second
to his left breast.

\exercise{}

% Ligger han i jämbd tertia för dig / så stringera honom hans Klinga
% innan till / och så snart han Caverar under din Klinga / då achta
% wäl uppå tempo i det han går igenom / at du med din högra fot träder
% in på honom / och stöter qvartam utan till öfwer hans wenstre Arm
% till bröstet.

If he is in an evenbthrird before you, then bind his Blade inside, and
as soon as he Disengages under your Blade / wait well for the tempo
when he goes through, that you with your right foot step in on him,
and thrust fourth outside over his left Arm to the chest.

% \exercise{Huru Cavationer blifwa brukade och giorde.}
\exercise{How Disengages are used and done}
% Ligger din Wederpart med en jämbn tert' för dig / så string' honom
% hans Klinga utan till / går han då med sing Klinga under din igenom
% / så cavera tillijka med honom / at du kommer med din åter utan till
% på hans Klinga; I Cavation träd med högre foten något lijtet fram
% för sig / och lått den wenstra så småningom föllia / så att fötterne
% äro nähr tillhopa: Så snart han åter wille cavera under din Klinga /
% så gif wäl acht på tempo i det han går igenom / du stöter då secunda
% innan till hans wenstra bröst med ett insteg aff högre foten.

If your Opponent lies with an even third before you, then bind his
Blade on the outside / if he then goes with his Blade through under
yours, then disengage with him, so that you again come on the outside
of his Blade, In the Disengage, step with the right foot slightly
forward, and eventually let the left follow / so that your feet are
close together. As soon as he wants to disengage under your Blade,
then pay grand attention to tempo as he goes through, thrust then
second inside to his left breast with an instep of the right foot.

\exercise{}
% Står din Aversarii udd inwersz / så string honom utan till med
% halfwa qvarta; Ligger han stilla / så lyfft din wenstra fot opp till
% den enga mens', Dok utan kropsens rörelse: Ligger han ändå stilla /
% så sätt honom med en hast neder / och stöt för än han blifwer det
% warse med något försänkter udd utan till per Qvartam öfwer hans
% Klinga in a pie fermo.

If your Adversary's point stands inside, then bind him on the outside
with half fourth. If he remains steady, then lift your left foor to
narrow measure, although without a movement of the body. If he still
remains steady, then put the foot down with haste, and thrust before
he becomes aware with lowered point outside in Fourth over his Blade a
pie fermo.

\exercise{}
% Ligger han med jämbd Klinga / och är innan till blott / så stringera
% honom innan till; Ligger han stilla / då lyfft den wenstra foten op
% till den enga mens', moverar han sig intet / så sätt honom med en
% hast neder / och stöt i det samma innan till tertiam eller secundam
% med något försänkter udd till hans högre bröst.

If he lies with an even Blade, and is open inside, then bind him
inside, If he remains steady, then lift the left foot up to narrow
measure, and if he does not move, then lower it with haste, and
instantly thrust inside in third or second, with slightly lowered
point to his right chest.

\exercise{}
% Ligger En i jämbd tertia för dig / så stringera honom hans Klinga
% innan till; Går han i det samma under din Klinga igenom / så cavera
% med honom tillijka / at du åter kommer med din Klinga innan till
% hans i cavation: Träd med högre foten något fram / och folg så
% småningom effter med

If One is in an even third before you, then bind his Blade inside. If
he in that goes through under your Blade, then disengage with him, so
that you again come with your Blade inside in disengagement. Step
slightly forward with the right foot, and follow eventually with
