\newpage

\scan{091}

\newpage

% Translation below
% wähl fram / att du hafwer ingen blott till din högra sijda. Din
% öfwerdehl af kroppen sänkt wähl fram. När du är på detta sätt
% Cooporerat, så tag med din wenstra hand öfwer din högra Arm, / och
% för med din wenstre hand hans Klinga sinkos / åth din wenstra sijda
% / i dett samma dett giör / så stöt Qvarta till hans inwersz kropp.

well forward, that you are not open on your right side. Your upper body lowered well forward. When you are arranged in this fashion, take with your left hand over your right Arm, and push with your hand his blade down, to your left side. At the same instant, thrust Fourth to his inside body.

\exercise{}
% Ligger din Wederpart med lång Klinga / så see till att du kommer med
% din halfwa styrkia, innan till hans klinga / och bliff med din hos
% hans Klinga / till des du kommer med din wenstra hand innan till
% hans Klinga / tag i dett samma med din wenstre hand hans Klinga till
% din wenstra sinkos / passera i en hast med wenstra foten till hans
% inwersz kropp.

If your opponent has an extended blade, then ensure that you come with
your half strong inside to his blade, and remain by his blade, until
your left hand is inside his blade, then with your left hand bring his
blade to your left, pass rapidly with your left foot to his inside
body.

\exercise{}
% String' honom innan till / går han i dett samma igenom / och wille
% stöta en tert' öfwer din högre Arm / så gif gran acht uppå när hans
% stöter / att du går ifrå din wänstra till din högra under hans
% Klinga / Cavera och stöt tillijka med honom Qvarta Contratempo til
% hans högra Axel / din wenstre hand förer du fram för dig.

Bind him on the inside, if he goes through, and trusts third over your
right Arm, give good care that when he thrusts, you go from your left
to your right under his blade, Disengage and thrust with him Fourth
Conuter-tempo to his right Shoulder, your left hand in front of you.

\exercise{}
% String' honom utan till; Will han i dett samma cavera, så cavera
% tillijka med honom innan till / caverar han / och wille i dett samma
% stöta en tert' ofwer din högra Arm / så parera hans Klinga med din
% wenstre hand under till din wenstre sijda sinkos / och stöt Secunda
% contra-tempo till hans öfwerlijff. Fig. 14.
Bind him oustide. If he disenagges, then disengage with him to the
inside, if he disenagges, and seeks to thrust third over yout right
Arm, then parry his Blade with your left hand down to your left side,
and thrust Second counter-tempo to his chest. Fig. 14.

\exercise{}
% Ligger han med en lång Klinga för dig / så see till att du får
% string'. honom utan till / wille han då intet låta string' sig / så
% låht honom med flijt få din Klinga / ligger han stilla och wänter på
% ditt tempo. så föhr den wenstre Axeln småningom fram / tillijka med
% denstre handen / så att kroppen blifwer aldeles halberat / lägg i
% dett samma din wenstra hand på hans Klinga och wändt din högra hand
% i en Angulerat Secunda, passera således med en hast innan till hans
% Klinga / din wenstre hand förer du fort till hans fäste. Fig. 10.
If he has an extended blade before you, then ensure that you bind him
outside, if he doe snot allow a bind, intentionally let him get your
blade, if he remains still and waits for your tempo, then bring your
left Shoulder slightly forward, likewise the left hand, so that the
body becomes halved\sidenote{Probably ``squared'', left and right
shoulder at the same distance from the opponent}, instantly put your
left hand on his Blade and turen your right into an Angled Second,
pass then with haste inside his Blade, your left hand rapidly to his
hilt. Fig. 10.


% \exercise{Emot den Wenstra Handen}
% Guardera dig långt / och öpna dig lijtet utan till öfwer din Klinga
% / skulle han derstädes giöra dig en fint, så parera den samma med
% din Klinga till din högre sinkos / med fremste leden af din högre
% hand: Wille han då innan till med sin wenstra hand gå till din
% klinga / så cavera med udden under hans wenstra hand / och voltera
% qvarta till hans inwersz kropp / bringer med kroppen utur presenza
% hans udd / din udd låht något siunka / der med du kommer med din
% styrkia till hans swaga / så blifwer du bättre förwarart. Fig. 15.
\exercise{Against the Left hand}
Guard long, and open yourself slightly on the outside, over your
Blade, if he then makes a feint, parry it with your Blade down to the
right, using your wrist. If he seeks to go on the inside to your blade
with his left hand, disengage with the point under his hand, and turn
into fourth to his inside body, bring your body out of presence of his
point, your point slightly lowered, this brings your strong to his
weak, and thus better protected. Fig 15.


\exercise{}
% Giör honom en fint innan till / med halfwa qvarta till hans Ansichte
% / wille han med sin wenstra hand / till sin högre parera, och under
% bort passera, och stöta till din inwersz

Make a feint to the inside, with half fourth to his face, if he seeks with his left hand to parry to the right and pass away under. and thrust to your inside
