\newpage

\scan{032}

\newpage

% Translation below

% \chap{Åhtskillige Avertimenter som man emot Stora / Små / Starka och
% Swaga / Item Choleriste och Phlematiste Personer / och de samma som
% altijd wijka / sedan och emot de Tookdriftige / och som oförfarne
% äro i fechtning. Emot dem och som bruka wänstra handen / att
% observera och i acht ta.}

\chap{Multiple aversions that one against large, Small, Strong or
weak, Also Choleric and Phlegmatic Persons, and those who always void,
then also agains the Foolhardy / and who are unseasoned in
Fencing. Against those who use the left hand, to observe and note}

% När du går din Fiende under ögonen / skall du intet allenast hans
% natur / utan och hans Force samt storleke flijtigt betrachta; En
% dett är nödwändigt / att man med åhtskillige ( effter hwars och ens
% particular qvalitet operera ) och arbeta.

When you go below your Enemy's eyes, you should not only his nature,
bur also his Force and size note diligently; Since it is necessary,
that one with numerous, (after each and everyone's particular
qualities)\sidenote{The original has 'operera' inside the parenthesis,
but I think it makes slightly more sense outside} operate and work.

% När då en stor har att giöra med en liten / bör han rätteligen
% förstå sitt Avantage, emedan han den lille i längden öfwergår / och
% derföre sin kropp med pendiculera kan / stöter han längre och
% wijdare / må fördenskull af honom intet blifwa hinter eller råkader;
When a large has to do with a small, he should rightly understand his
Advantage, since he is taller than the small, and therefore when
leaning his body, he can thrust further and wider, without thus being
[hinter???]\sidenote{not sure what 'hinter' means here} or reached.
% Syns altså att han sig mera på offesa än diffesa begifwa eller
% läggia måste / på dett att han sin Wederparts Klinga intet har behof
% att stringera / utan är dett honom nog att han får behålla henne
% frij / der med 
If he is seen to be more of the offence than defence, give or place
must, on that he his Counterpart's Blade not have a neet to bind, but
that it is enough for him to keep it free, 
%                       / är den lilla will komma i mensura, kan han stöta
% honom / för än han kommer närmare in / altijd tillseendes / dett han
% håller honom långt ifrå sig / der med han icke släpper honom i
% mensura att han intet kan räcka honom;En den stora måste wetta /
% emedan han är den första i mens' och den lilla söker sedan först att
% taga eller få mensuram, och träder der med stringering för sig /
than the small will come into measure, he can thrust him, before he
gets closer, always ensuring, that he keeps him far away, thus not
allow him into measure that he can reach him. The large needs to know,
since he is first in measure and the small seeks first to take or get
measure and steps then with a bind ahead of him.
% hwilket är ett tempo hwar uti han kan stöta den lilla / eller och
% med en Fint disordonera , och honom sedan i de andre blott som kom
% utaf hans parering, stöta kan / och skall der med bryta mens' så lär
% han åter wara så långt ifrå honom ;
which is one tempo in which he can thrust the small, or with a Feint
disorder, and can him then in the other opening that came from his parry,
thrust, and shall through this breal measure, he will again be far
enough from him;
%                                                          Att den lilla intet kan hinna
% honom. Och der han som för är påmint / intet kan bringa i wärket /
% at stöta honom i samma tempo då han inträder giör wäl att han bryter
% mens', så mycket som den andre nalkas / der med man honom intet i
% sitt opsåt eller förehawande komma låter.
That the small cannot get him. And where he who is reminded, cannot
bring to work, to thrust him in the same tempo he steps in does well
to break measure, as much as the other approaches, thus not allowing
him to come into his plan or action.

% Och att han honom så länge oppehåller / til desz han får en lägenhet
% antingen till att stöta eller parera, men allena hans werkningar
% måste wara utan passerande, allenast han tager kroppen sinkos när
% Fienden will passera, och att han bryter mensuram, så att hans
% Contrapart intet kan passera, utan blifwer med udden ophållen och
% förhindrat.
And he him occupies / until that he gets an occasion to either thrust
or parry, but all his work must be without passing, he only takes the
body Feinting\sidenote{again, 'sinkos' misread as 'fintos'} when the
Enemy wants to pass, and he breaks measure, so that his Counterpart
cannot pass, but is with his point upheld and stopped.

% Då lär den lila wara betänkt på ett annat sätt och manier, att intet
Then thesmall will be considered in another fashion and manner, that
nothing
