\newpage

\scan{078}

\newpage

% Translation below

% \exercise{Emot Mutering,}
\exercise{Against Mutation}

% Ligger han i Tert'. med jembd Klinga och Muterar för dig / så att
% hans kropp är innan till blott / då gack icke effer hans swaga /
% utan gack innan till i prospective hans kors: när du är i Mens'
% eller han träder i dett samma / så stöt du då men försänktier udd.
% / Qvart' till hans underlijff / så är hans Klinga der med ligerat;
If he is in third, with a level Blade and changes for you, so that his
body is open on the inside, then do not go after his weak, but go on
the inside to his cross. When you are in Measure or he steps into it,
then thrust with a lowered point in Fourth to his lower body, his
Blade is thus bound.
% eller stöt Qvart' avancerat till hans öwerlijff. Eller Gvardera dig
% med ett medel-läger / i dett då han med mutering avancerar, så gack
% utan till med finten per Tert'. uti Contrapostur opförande / så att
% du funnit hans Klinga / Eller gack i Qvart' när du hafwer nått Mens'
% i prospective hans kors under hans Klinga / så att du kommer utan
% till hans Klinga / och stöt det på Qvart' innan till / med omwreden
% och försänkter udd. Fig- 7.
Or thrust in Fourth to his upper body. Or Guard yourself in a middle
position, in that he with his change moves proceeds, then go on the
outside with the feint in third in Contraposition rising, so that you
have found his Blade. Or go Fourth when you have reached Measure
regarding his cross under his Blade, så that you come outside his
Blade, and then thrust Fourth inside, with twisted and dropped
point. Fig. 7.

\exercise{}
% Gack honom utan till i prospective hans kors/ Cavera derpå med en
% hast under hans Klinga/ så att du då kommer innan till öfwer hans
% Klinga/ och avancera i dett samma med den högre foten/ stöt der på i
% ett arbete Terz hos hans Klinga omwriden utan till under hans Klinga
% med försänkter udd Fig. 8. Du kan rätt och slätt ända fram när du
% äst honom angången i prospective till hans kårs/ och när du äst i
% Mens' och han går med sin udd till sin wänstra / stöt Terz' utan
% till ända fram öfwer hans högra arm.
Go on the outside relative to his cross, then Void with a haste under
his blade, so that you come inside over is Blade, instanty advancing
your right foot, then thrust in one move Third to his BLade twisted
outside his BLade with dropped point Fig. 8. You can plainly all the
way when you approach him to his cross, and when you are in Measure
and he goes with hso point to his left, thrust Third on the outside
all the way over his right arm.

\exercise{}
% Ett annat emot mutering; Gå honom utan till hans högre öfwer-lijff
% så långe med din udd/ i prospective hans kårs/ till des du kommer
% med din Klinga atraverio öfwer hans/ så gjör dig hans Mutering ingen
% skada / stöt i dett samma Tertz utan till fort; skulle han/det samma
% innan til willia Voltera så fått din Klinga baksiunka/ och för din
% wänstre hand fram med ditt kårs/ då kan han intet bruka Qvart': Du
% kant och giöra Finter war igenom du bringar honom att liggia stilla
% / och tag sedan Mens' och tempo i acht.
Another against mutation: Go on the outside to his upper body, long
enough with your point, to his cross, until you get with your point
crossing over his, then his Mutation will do you no harm, thrust
instantly in Third outside rapidly. Should he then want to
circle\sidenote{Voltera} on the inside, then let your Blade sink back
and bring your left hand to your cross, then he cannot use Fourth. You
can also do Feints through which you bring him to standstill, then
take Measure and tempo into account.

\exercise{}
% Muterar han och går med sin udd en heel Circle omkring / så gack
% honom emot i en jembd linea med din udd i Qvarta, till hans kårs /
% då lähr han intet röra din Klinga / gif gran oacht uppå hwilken
% sijda Circelen omkring löper; ty går han ifrå sin högra till sin
% wänstra / så stöt effter undfången Mens', i dett han kommer med sin
% Klinga neder utan till, med uddens försänkning i ett arbete Qvart'
% lijkasom wriden innan till hans högre bröst. Fig. 7.
If he changes and goes with his point in a whole Circle, then go
against him in an even line with your point in Fourth, to his cross,
then he will not touch your Blade, pay large attention to on which
side the Circle is moving\sidenote{At this point, it is not clear if
the directions are for the upper or lower half of said circle, but
with ``down on the outside'', I suspect it is te lower half that is
alluded to}. If he goes from his right to his left, then thrust in
given Measure, in that he comes with his BLade down on the outside,
with lowered point in a single work Fourth, likewise turned inwards to
his right breast. Fig. 7.

\exercise{}
% Eller ophäf din udd i dett samma han kommer ofwan omkring/ så
% blifwer han förhindrat i sin mutering, och hans Klinga innan till
% String' wille han då din Klinga innan till forcera, så Cedera i
% samma tempo med din Klinga / och stöt med angulerat secunda innan
% till hans öfwerlijff af hans kropp Fig. 10. Eller behålt udden som
% tillförende emot hans kårs: stöt i dett du har fått Mens' (nähr han
% går med kårset neder till sin högra) med secund' emot hans Klinga
% till hans inwersz kropp.
Or lift your point in the moment he circles above, he is then stopped
in his mutation, and his Blade on the inside Bound if he wants to
force your Blade inwards, then Cede in the samer tempo with your
Blade, and thrust with an angled second on the inside to his upper
body. Fig- 10. Or keep the point as earlier to his cross. Thrust when
you have Measure (when he goes with the cross down to his right) with
second against his Blade to his inwards body.

\exercise{}
% Muterar han och går med sin Klinga i en heel Circel ifrå hans
% wenstra till hans högra/ så uphäf din udd i dett han kommer ofwan
% effter omkring / så är hans Klinga stängd; wille han forcera din
% Klinga / så kom med ditt kårs i ett tempo innan till öfwer hans
% Klinga i qvart. falzera der med hans Klinga / och stöt med samma
% qvart innan till åht hans högre höfft / eller voltera qvart' utan
% till öfwer hans högre arm. Fig. 7.
If he Mutates and goes with his Blade in a whole Circle from his left
to his right, then lift your point in that he comes above after
circling, then his Blade is closed. If he wants to force your Blade,
then come with your cross in one tempo on the inside over his Blade in
fourth Then false his Blade and thrust in the same fourth on the
inside towards his right hip, or cirle\sidenote{More ``voltera''}
outside over his right arm. Fig. 7.
