\newpage

\scan{089}

\newpage

% Translation below

% fram att du med din wenstra hand hans Klinga ofwan till din högra
% kan bort parera, stöt i dett samma a. p. fermo till hans bröst med
% tertiam Fig. 13.
forward that you with your left hand his Blade up to your right can
parry away, thrust instantly a pie fermo to his chest with third
Fig. 13.

\exercise{}
% String' honom innan till per tertiam, och giör honom der uppå en
% Chiamata, gak utur tert' i QVart med udden utur präsenza, och kom i
% dett samma med förskreenkter kropp ståendes, så att du åst utan till
% aldeles blottad / och med din Klinga så lågt att han elliest ingen
% annorstädes kan stöta utan till öfwer Klingan, din wenstra hand för
% fram i dett han nu i Chiamata wille stöta / så parera honom hans
% stöt med din wenstra hand under till din högra sinkos; Paissera
% tillijka med wäl förskränkter kropp; och stöt secunda med Cavation,
% högre Axels wäl utsträckter med Armen till hans bröst; Men tåerne af
% din wenstre fot wändt wäl uht / der med din kropp så mycket längre
% från hans Klinga kommer sinkos. Fig. 13.

Bind him inside in third, and then do him an invite, go out of third
into Fourth with the point out of presence and come in that instant
with hunched body standing, so that you are on the outside all open,
and with your Blade so low that he nowhere but outside over your
Blade, your left hand move forward when he into your Invite seeks to
thrust, then parry his thrust with your left hand to your right
low. Pass with well lowered body, and thrust second with a Disengage,
right Shoulder well extended witht the Arm to his chest. But the toes
of your left foot turned well out, thus your body so much longer from
hes Blade comes. Fig. 13.

\exercise{}
% Ett annat. Woro du utan till hans Klinga / så cavera. Wille han
% stöta en qvart innan till A. p. fermo, så wändt i dett samma i
% secunda och gif din wenstre Axel fram / wrid tåerna af din högre
% foot utan till der med att din högre sijda kommer utur faran; parera
% med wenstre handen under din högre sinkos / och stöt med secunda
% ofwan till hans bröst Fig. 13.

Another. Were your outside his Blade, then disengage. If he seeks to
thrust fourth on the inside A. p. fermo, then turn instantly to second
and put your left shoulder forward, turn your toes of your right foot
outwards, bringing your right side out of danger. Parry with the left
hand under your right lower, and thrust second above to his chest
Fig. 13.

\exercise{}
% Eller och / wore du innan till / så låt din udd derstädes siunka /
% wille han qvart' påstöta / så parera med wnestre handen / och stöt
% som sagt är secunda ; Så och när han stöter Qvarta utaf frij [???]
% [???] när han på din inwertes string emot ett medel-läger / utan
% till hos ditt kors wille instöta

Or, if you are inside, then let your point drop, if he seeks to thrust
in fourth, parry with your left hand, and thrust as said
second. Likewise when he thrusts Fourth from free [????] when he on
your inside bind against a middle position, outside by your cross
seeks to thrust.

\exercise{}
% Ligger han i en medel-tert med udden öfwer sig / så string' honom
% innan till / sänk der på kroppen wäl fram utan fotens rörelse / gak
% honom med din wenstra hand hill hans Klinga / stöt der på qvarta med
% ett jämt insteg af din wenstra Skänkel / till hans kropp
% inwertz. Fig. 14.
If he is in a middle third with the point above him, then bind him on
the inside, lower your body well forwards, without moving your feet,
go with your left hand to his blade, then thrust fourth with an even
instep of your left Ankle to the inside of his body. Fig. 14.

\exercise{}
% Lägg dig i den nedre secunda, och giör dig blott öfwer din högra Arm
% / så snart han wille stöta dig öfwer din Arm / så rumpera honom hans
% Klinga sinkos / och tag med en hast med din wenstra hand under din
% högre Arm / tryck honom hans Klinga till din wenstra sinkos / låt
% din Klinga gå wenster om ditt hufwud / och träd wähl in på honom /
% stöt der på qvarta innan till hans kropp
Go into a low second, and make an opening above your right Arm, as
soon as he tries to thrust over your Arm, then capture\sidenote{The original has ``rumpera'', meaning roughly `disarm' or `spoil', but from the following description, this is closer to capture} his blade, and
take with haste your left hand under your right Arm, press his Blade
to your left bent, let your Blade go left of your head, and step well
in on him, and thrust fourth inside to his body.

\exercise{}
% Will han passera utan till / under din Klinga / så parera hans stöt
% med wenstre handen , till din högra sijda sinkos / och stöt secund'
% med Contratempo till hans öfwerlijff.
If he seels to pass on the outside, under your BLade, then parry his
thrust with your left hand, to your right side, and thrust second with
Countertempo to his upper body.

\exercise{}
% Wille han stöta dig utan till öfwer din högre Arm / så parera honom
% hans stöt med din wenstra Arm under din wenstra sinkos / och stöt
% med secund Contratempo tillijka med honom / till hans
% öfwerlijff. Fig. 14
If he seeks to thrust outside over your right Arm, then parry his
thrust with your left Arm under your left bend, and thrust him with
second Countertempo, to his upper body. Fig. 14
