\newpage

\scan{076}

\newpage

% Translation below

% Du kant och innan till (i det han går med Udden utur presensa) wähl
% fort passera; Men skulle han liggia stilla / i det du träder uthur
% presens hans udd / så upphäff utan till din udd / och betäckt dig
% der sammastädes / passera så med den högre foten i linien att din
% wänstra / och stöt uthan till per Primam, föstränck dig med din
% wänstre Hand under Korset. Fig 6.
You can also on the inside (in that he goes with his Point out of
presence) well quick pass. But should he lie still, in that you step
out of presence of his point, then lift your point, and cover yourself
in the same moment, then pass with the right foot in the line of your
left, and thrust on the outside in First, extend yourself with your
left Hand under the Cross. Fig. 6.


\exercise{}
% Stöt honom Finten utan till / parerar han till sin högra / och du
% hade försummat det tempo i Paraden, så träd i det samma med din
% wänstre foot tämmeligen wål till hans högra på honom in / och gå med
% din udd ofwan till hans / din wänstra Axel låt i insteget komma så
% långt fram / at du kan om det skulle göras behoff / taga i hans Fäste
% / så at Kroppen blifwer aldeles halberat / stöt i det samma Prima
% öfwer hans Klinga: Giör han den förrige paraden med en retirade in /
% så cavera och gå innan till öfwer hans udd; när det är skedt och du
% äst åter i mensra / så låt din udd siunka / Korset lyffter du wäl
% opp / och stöter Quart' innan till hoos hans klinga. Fig. 2.
Thrust him the Feint on the outside, if he parries to his right, and
you had ignored that tempo in the Parry, then tread instantly with
your left foot pretty well in towards his right, your left Shoulder
let in the step come so far forward, that if it is necessary, take his
Hilt, so that the body is completely halved, thrust in the same in
Prime over his Blade. If he does the previous parry with a retreat,
then disengage and go on the inside over his point, when it is
complete and yur are again in measure, then let your point drop, the
Cross well lifted up, and thrust Fourth on the inside og his
blade. Fig. 2.


\exercise{}
% På ett annat manieer, giör honom åter utan till en feinte med
% constrapostur, far han intet fullkommligen öfwer sig / och wille
% din Klinga med macht bort parera, så förwändt i Prima, och stöt
% henne med förhängder udd til hans Ansichte / så lär denne stöten aff
% honom beswärligen blifwa parerat. Altfördij kan man altijd bryka
% Prima i stället för Tert', när Fienden ligger med Klingan
% högt. Fig. 6.
In another manner, do him again on the outside a feint with
contrapostur, unless he goes completely above himself, and try to
parry with power, so turn into Prime, and thrust with hanging point to
his Face, then this thrust will be troublesome for him to
parry. You can always use Prime instead of Third when the Enemy's
blade lies high. Fig. 6.


\exercise{}
% Wijdare med den föregående Finten, stringera honom uthan till, något
% meer än som ellerst i larga, ligger han stilla / så träd med
% attaversa wenstra foten jämpt på honom in / och giör honom desträdes
% en fint med contrapostur til hans Ansichte eller Bröst.
Further with the previous Feint, bind him on the outside, slightly
more than large, if he lies still, then step with transiting the left
foot evenly in on him, and do him then the feint with contrapostur to
his Face or Chest.


\exercise{}
% Gå honom medh Feinte uthi contrapostur i prospective hans Kors / och
% när du medh din wenstre foot, intet har fullkomliget nåt mensuram
% largam, så träd innan till hans Klinga med den högra foten i
% quadro, och bringa der med Kroppen uthur presens hans udd; Men med
% din Klinga blif uti en jämbd linie under hans. Behåll den wänstra
Go with a Feint in counterpoise to his Cross, and when you with your
left foot, not quite have reached a large measure, step inside his
Blade with the right foot in fourth, and bring thus your Body out of
presence of his point. But let your Blade remain in an even line under
his. Keep the left
% Foten i samma linea sospeso in aria går han i dett med udden effter
% din Kropp, så sätt med en hast din wenstra fot i samma linea; Men
% något diupare i Mensura / och giör honom samma Fint med Tert. giff
% då gran acht uppå huru han parerar.
Foot suspended in the air if he goes with the point after your Body, then place your left foot quickly in the same line. But somewhat deeper in measuree, and do him instantly a Feint in third. Pay close attention to how he parries.
%                                     Parerar han intet, så förändra
% finten i en stöt, och gå utan till med passaden fort per Primam / om
% han då skulle med sin Klinga farit bak öfwer sig, wore dett honom
% omögeligit att parera, för den Angulum som Prima gifwer/ emädan
% udden är till Jorden Inclinerat Fig. 6.
If he does not parry, change the feint into a thrust and go ouside with the passing quickly in First, if he then would with his Blade go back over him, it would eb impossible for him to parry, for the Angle that First gives, since teh point is towards Earth inclinded. Fig. 6.


% \exercise{Huru den Utwersz Finten med Contra-Postor och finter utan
% Jern / blifwer dublerat.}  Ligger din Adver' långt i Tert', med
% udden något högt / så bindt honom utan till an som Fig. 2. gak
% igenom / och giör honom med en battute af foten innan till / en fint
% per Tert' utan Jern / parerar han / så Cavera med en hast igen / och
% giör honom finten med Contrapostur utan till i Tert', gif då gran
% acht uppå huru han Parerar.

\exercise{How the Outside Feint with Contrapostur and feints without Iron, are doubled}
If your Adversary is long in Third, then bind him on the outside, as
Fig 2. went through, do a stomp with the foot on the inside, a feint
in Third without Iron, if he parries, then Disengage quickly again,
and do him the feint with Counterpoise outside in Third, then pay
close attention to how he Parries.
