\newpage

\scan{106}

\newpage

% Translation below

\exercise{}

% Ligger din Fiende med en lång utsträckter Arm för dig / och har
% stringerat din Klinga innan till / rycker han då med sin styrkia i
% din swaga / söker der med att cavera, och stöta dig utan till i hans
% falska giffna blott / när du det förmercker / så gör honom utan
% till en half stöt / skulle han då i din halfwa stöt stöta / så
% förwändt din hand i secunda, och behålt udden i en jämbd linea, tag
% med din styrka något opförre / men kroppen förwändt wehl / passera i
% det samma under hans Klinga fort / så at du kommer med din högra fot
% bak om hans högra fot, och at ditt högra knä kommer bak i hans
% kneweck. Med din högra Axiel / kommer du bak om hans högra låhr; Med
% din högra Arm tar du honom kring hans wekalijff och wräker honom så
% till Jorden. Fig. 22.

If your enemy is before you with an extended arm, and has bound your
Blade inside, if he yanks with his strong in your weak, seeking to
disengage and thrust you outside in his falsely given opening, when
you notice this, give him half a thrust outside, and were he to thrust
in your half thrust, then turn your hand into secondm ad keep the
point in an even line, take with your strong slightly upwards, with a
well-twisted body, pass instantly under his Blade quickly, so that you
come with your right foot behind his right foot, and that your right
knee comes behind the back of his. With your right Shoulder, you come
behind his right thich. With your right Arm you grab around his
stomach and wreak him to the Ground. Fig. 22.


\exercise{}

% Ligger din Wederpart igen med en lång och raak Arm för dig / så see
% till at du får stringera honom innan till / gif då grant acht uppå
% hans hand / i dett han går under din Klinga igenom / så står med
% din styrkia in i hans swaga / att din udd kommer för hans Ansichte /
% men din högra fot måtte du redan ha brakt så långt i mens' att han
% är under din Fiendes udd / paisera i dett samma med wenstre foten
% under hans Klinga bort. Fig. 22.

If your Opponent again is before you with a long and straight Arm,
then make sure you bind him inside, then pay good attention to his
hand, when he goes through under your Blade, then stand with your
strong in his weak, so that your point is before his Face, but your
right foot you must have already brought into measure that it is under
your Enemy's point, pass in the same with the left foot away under his
Blade. Fig. 23.

\exercise{}

% Ligger din Advers' igen med raak Arm och Klinga fram för dig / så
% låt honom stringera din Klinga innan till / föhr din högra Foot
% oförmärkt utur mensura larga i mensura stricta, så att du intet
% hafwer behof att röra högra foten; Ligger han ändå stilla när du
% fått den fördelen / så gack med en behändig rörelse under hans
% Klinga, så att du kommer med din styrkia under hans swaga / och
% lyffter henne med en sobtil mouvement tillijka men en
% Avancement. Kroppen faller i dett samma wäl fram öfwer; Sätt så seen
% med en hast wenstra foten fram / och paisera under hans Klinga
% sinkos Fig. 27.

If your Adversary is again with straight Arm and blade before you,
then let him bind your Blade inside, bring your right Foot unnoticed
from long measuer to short measure, so that you have no need of moving
your right foot. If he remains still when you have gained the
advantage, then go with a handy movement under his BLade, so that you
come with your strong under his weak, and lift it with a subtle
movement coupled with an Advancement. Your body should in the same
fall well forward. Then move your left foot forward, and pass under
his Blade, bent Fig. 27.

\exercise{}

% Giör din Fiende åter igen en fint innan till / stöter han i dett
% samma en qvart i din fint, så resolvera dig med din styrkia till
% dins Fiendes halfwa swaga / tag med din wenstra hand öfwer din högra
% sinkos / och begrijp med din wenstra hand hans styrkia / så att du
% tager men wenstra tumen i hans plåt / med din Klinga trycker du hans
% Klinga neder till Jorden / och rycker i det samma med din wenstra
% hand till din wenstra sinkos / så måste han sleppa werjan; Men detta
% måste ske alt i ett tempo, så att han intet får tijd att förwenda
% sin hand i secunda Fig. 23.

Do an inside feint on your Enemy, if he instantly thrusts fourth in
your feint, then resolve your string to your Enemy's half weak, take
with your left hand over your low right, and grasp with your left his
strong, so that your thumb is against his sheet\sidenote{Probably the
complex hilt or cup}, with your Blade your pres shis Blade towards the
Ground / and at the same time yank with your left hand down to your
left / he must in this let loose hiw rapier. But all of this must be
in the same temp, so that he doesn't have time to twist his hand into
second Fig 23.

\exercise{}

% Du kant och giöra honom utan till i hans swaga en half stöt / i det
% han går igenom att stöta en Qvart innan till ått dit bröst / träder
% du med båda fötterna in på honom / och tager så werjan från honom
% fig. 23.

You can also do him a half thrust in his weak outside, as ge goes
through to thrust a Fourth inside to your chest, you step with both
feet in to him, and thus take the rapier from him fig. 23.
