\newpage

\scan{092}

\newpage

% Translation below

% Kropp / så låter du (i dett han sin wenstre hand ophäfwer till sitt
% Ansichte sökandes dett samma att defendera) din udd i din Fiendes
% gifne blott emellam bägge Armarna siunka; Stöt så qvart' med dett
% fakska steget till hans kropp inwersz. Fig 15. Du kan och här på
% qvarta a. p. fermo innan till hans kropp stöta.
Body / the you let (when he lifts his left hand to his Face, seeking
to defend it) your point in your Enemy's given opening between both
Arms sink. Thrust thus fourth with the false step to his inside
body. Fig 15. You can also here thrust fourth a. p. fermo inside his
body thrust.

\exercise{}
% Ligger han med retirerad Klinga för dig / och förer sin wänstra hand
% ofwan till sitt Ansichte / så string' honom innan till / giör honom
% derstädes en fint med halfwa qvart' till hans högra sijda / wille
% han då din Klinga neder till sin högra bort parera, syfftandes med
% secunda till din inwersz kropp att stöta / så Cavera under hans
% wenstra hand omkring / och stöt utan till ( i dett han kommer för
% sig med qvart') med dett falska steget till hans bröst och bliff med
% korset wijd hans klinga / så lährer du wara för honom salverat, om
% än han skulle stöta angulerat secunda; Der han elliest med wenstre
% handen en stöt innan till wille parera, så angulera tert' innan till
% hans hand med din udd ofwer sig och stöt så inn.
If he is before you with a retarded blade, and brings his left hand up
to his Face, then bind him inside, then feint with half fourth to his
right side, if he then seeks to parry your Blade down to his right,
intending to with second to your inside body thrust, then Disengage
under his left hand, and thrust outside (in that he comes into fourth)
with the false step to his chest and remain with your cross by his
blade, you should be safe from him, even if he were to thrust and
angled second. Were he to parry with his left hand an inside thrust,
then angle third inside his hand with your point and thrust in.


\exercise{}
% Ligger han med wenstra handen bak om sitt kors i medel tert' så
% string' honom innan till / och giör honom Finten med din högre fot
% sosp. in aria; Parerar han med wenstra handen till sin kropp / så
% cavera under hans hand / då han läret taga mistom / stöt i dett
% samma Qvart med dett falska steget till hans inwersz kropp. Fig. 15.
If his left hand is behind his cross in a middle third then bind him
inside, and do him the Feint with your right foot suspended in the
air. If he parries with his left hand to his body, then disengage
under his hand, thus he will miss, thust instantly Fourth wit the
false step to his inside body. Fig. 15.

\exercise{}
% Ligger han i medel-tert, och hans udd är något till hans högra
% sinkos / så gak honom med din swaga innan till öfwer styrkan hans
% Klinga / så snart han med sin
If he is in a middle third, and his point is slightly to his right,
then go in with your weak inside over the strong of his blade, and as
soon as he
