\newpage

\scan{013}

\newpage

% Transcription below 
% att stöta blifva förhindrat / så kommer och utaf sådant hårdt
% Stringerande din arm utur qvis terra / när din Adversarius hade der
% på Caverat eller giordt en lijten Fint med lijtet jern; En om man på
% sådan motion will gje stöten / moste man först komma i linien igen /
% hvar över min moståndare med sin cavation till att stöta får tempo,
% förbijgåendes dett / att kroppen få [wäl] innan / som utan till /
% till äwenlijka string mer än som elliest blifver öppen.Nu på det
% säkraste sätt ocg manier att stringera, skeer med behändigheet
% således när din Advers' ligger stilla / att iag winner med din
% styrka hans svaga / oförmärkt kommer i mensura / så blifwer han
% offta intet warse att du hans klinga har Acqviserat, så förer man
% och på dett sättet wärjan prompter och xpediter, och kan man under
% detta bringa sine stöter a tempo bettre an / emot dem liggia uti
% långt läger. Går du i string med halfva styrkia / öfver hans hela
% svaga mot de [regerade???} och korta gvardien, med din halfva swaga
% i hans hela svaga / elliest skulle du i begynnelsen komma så djupt i
% Mensura, och gifwa din Adversar' tempo till at stöta / och om han då
% skulle din klinga i string' forcera eller hålla emot / kan du i dett
% samma med din Klinga cedera, och gå till hans kropp; Elliest om du
% intet wilt stöta kan du försänkia din udd och giöra din klinga der
% igenom frij.

% Translation below 

that your thrust is hindered, from such hard binding your arm will
come into ground when your Adversary disengaged or feinted with
small steel. And if you want to thrust from that motion, you must
first come in line again, then disengage to get tempo for a thrust
bypassing that the body will inwards as well as outwards have A bind
more than otherwise is open. Now in the safest way and manner to
bind, is handily done when your Adversary is still that I win
with my strong his weak, then unnotcied come into measure, so that he
is unaware that you have Acquired his blade, so you can place your
rapier promply and expediently and during this bring your thrust into
tempo better than staying at a long distance. If you go into a bind
with your half strong against his whole weak against retreating and short
guard, with your half weak in his whole weak, otherwise you would
begin so deep into Measure, and give your Adversary tempo to thrust
and if he then would force your blade into a bind or hold fast, you
can in that cede your Blade and go to his body. Otherwise if you don't
want to thrust you can lower your point and through that free your
blade.

% Om han skulle föllia din klinga efter / [kant?] du taga mensur och
% tempo i acht / och bruka i angången dhe Ordinarie steeg / när din
% wänster foot är fram / så skall din udd vara på din Fiendes udd /
% och då sätt den högre [sinåningen?] i mensuram largam ungefär en
% skoo lång fram för den wänstra / hwilken du atraverso på en rätt
% linea såttia skall ; men kroppen skall hwila på wenstre låret / så
% att den högre Foten af kroppen inten blifwer incommoderat, utan des
% ärdigare och prompter till stöten. Om dn Adversarius i ådan motion
% skulle stöta  / måste du i slikt händelse och tillstånd / laga att
% du [snart?} kan taga contratempo der emot; går din wederpart uti en
% rund omkring / så [gack?] jämpt på honom till dhe närmaste blott /
% så kan du blifwa bestående i centro, och genom en blott wenning med
% dine fötter / mehr trätta än den andre din Adversarius i
% Circumferentia med tu steeg kan utgiöra / och kan du bringa din udd
% i presensia, der med din högre sijda / som geer dett mäste blott /
% kan wara betäckt

If he should follow your blade you can take measure and tempo into
account and use the ordinary steps to approach, so that when your left
foot is forward your point should be by your Enemy's point and then
place the right eventually in [menuram largam], about a shoe-length
ahead of the left, which you [atraverso]\marginpar{turn???} on a right
line, but your body should rest on the left thigh, so that the right
foot of your body is not weighted down but ready and prompt for the
thrust. If your Adversary in this motion should thrust, you need to
take contratempo against it, step around your opponent and step
towards the nearest opening, so that you can remain standing in the
centre and with a simple turning of your feet do more than your
Adversary can accomplish with two steps on the circumference, then
bring your point to [presensia] with your right side, so that you can
cover the most openings.

% Hwad hufwud och Ansichtet anbelangar / skall dett intet hängia fram
% öfwer / utan föras perpendicularier, altijd gifwandes acht på sin
% Adversarij hand / der utinann han förer sin werja med ett warsamt
% öga ( och stadigt med sitt stringerande blifwa wijd sin Fiendes
% Klinga ) på dett du intet först uti stöten / med stor motion
% öfwerkommer till hans klinga. Ditt fäste förer du jämpt i linien,
% Armbogen blifwer litet krögt så att den linien som går ifrå Axlen
% till udden gifwer en lineam [restam???] på dett att den högden de
% under gvardien kunna maintinera / i dett kroppen blifwer något
% försänkt / hwar igeno Armen des mindre rörder och till stöten (när
% något tempo faller) du då parater och beredder wara, kan och dig så
% mycket möijligit är det effter att accomodera

As the head and face are concerned, they should not hang forward, but
be moved perpedicular, always paying attention to your Adversary's
hand, so that before he moves his rapier with a careful eye (and
steady in his binding becomes by his Enemy's Blade) on that you
don't first in the thrust with a large motion overcomes his
blade. Move your grip evenly in line, slightly bent elbow so that your
line that goes from Shoulder to point gives a lineam restam