\newpage

\scan{116}

\newpage

% Translation below

% stöt i en hast qvartam utan till öfwer hans wenstra Arm med ett
% insteg af högre Foten.

rapidly thrust fourth outside over his left Arm with a step in of the
right Foot.

\exercise{}
% Ligger din Aversarius långt i tertia något uphögt / med udden innan
% till wänd / så string' honom utan til / ligger han stilla / så
% Cavera och giör honom en Fint innan til utan järn med en battute af
% wenstre foten: Cavera igen och giör honom en Fint utan til med
% avancement af foten: Parerar han til sin högra / så cavera och stöt
% innan til per secundam a: p: f: til hans högra Axel / med ett insteg
% af wenstre foten.

If your Adversary is in a long slightly elevated third, with an
inwards-turned point, then bind him outside / if he remains still /
then Disengage and do him a Feint inside without iron with a stomp of
the left foot. Disengage again and do him a Feint outside with an
advancement of the foot. If he parries to his right, then disengage
and thrust inside in second a pie fermo to his right Shoulder / with a
step in of the left foot.

\exercise{}
% Ligger din wederpart med en jämbd tertia, udden i högden / och är
% innan til blott / så string' honom innan til / och giör honom i dett
% samma en Fint fram för sig med en battute af wenstra foten; Tager
% han effter denne Finten / så gack med en hast åter igenom / och giör
% honom med avancement utan til en Fint / Cavera i det samma / och
% stöt med secunda innan til hans högre bröst.

If your opponent is in an even third, point upwards, and is open on
the inside / then bind him inside / and do him in that instant a Feint
forwards with a stomp of the left foot. If he takes after this
Feint\sidenote{I understand this to be ``engages with''}, then go with
haste through / and do him with an advancement a Feint outside,
Disengage in that moment, and thrust second inside to his right
breast.

\exercise{}
% Ligger din Fiende långt / och hafwer wändt udden innan till / så
% string honom utan til / giör i det samma en Fint med en battute af
% wenstre foten till hans högre axel / allenast med uddens rörelse;
% Din styrckia blifwer med hans swaga; Wille han då intet taga med sin
% Klinga effter din Fint / så giör i en hast Finten med järn / och din
% styrckia i hans swaga / så at finten är en stöt lijk / just til hans
% högre Axel; Parerar han öfwer sig / så Cavera med en hast och stöt i
% det samma tempo inann til qvartam under hans Klinga med ett insteg
% af wenstre foten.

If your enemy's has a long position, and have turned the point
inwards, then bind him on the outside, do in the same a Feint with a
stomp of the left foot to his right shoulder, only with the movement
of the point. Your string remains by his weak. If he is not taking
with his Blade after your Feint, then make with haste the Feint with
iron, abd your strong in his weak, so that the feint is like a thrust,
just to his right Shoulder. If he parries above himself, then
Disengage rapidly and thrust in the same tempo inside fourth under his
Blade with an instep of the left foot.

\exercise{}
% Ligger din wederpart med långt uhtsträckt Klinga för dig / och udden
% står utan till / så string honom hans Klinga innan til / och giör
% honom i en lijten fint med en battute af wenstre foten innan til åht
% hans högre bröst; Ligger han der på stilla / och will intet grijpa
% efter den första Finten, så lyfft hurtigt din fot upp till
% avancement parerar han effter denne Finten som blifwit giord med
% järn / så cavera i det samma under hans Klinga / och stöt qvartam
% öfwer hans Arm til hans högre bröst: Men der han intet hade welat
% parera effter den andre finten / så giör du af finten en stöt / och
% passera med secunda innan til fort till hans högra bröst.

If your opponent has a well-extended Blade before you, and the point
is outwards, then bind his Blade inside, and do him a small feint with
a stomp of the left foot inside to his right breast. If he lies still,
and is not grasping after the first Feint, then speedily lift your
foot to advancement if he parries after this Feint that has been done
with iron, then disengage under his Blade, and thrust fourth over his
Arm to his right breast. But where he has not wanted to parry after
the second feint, make of the feint a thrust, and pass with second
inside quickly to his right breast.

\exercise{}
% Skulle Adversarius din förhängde fint / som skedde innan till /
% något diupt parera / så at du äst redan så långt inkommen at du
% intet förmår mera Cavera, så förwänder du din hand utur secunda i
% qvarta och stöter henne angulerat innan til hans bröst: Med din
% högre hand kan du gå til hans klinga så äst du för hans inkastning
% förwarat.

If your Adversary your hanging feint, that was done inside, somewhat
deeply parry, so that you were already so deep that you no longer can
Disengage, you turn your hand out of scond into fourth and thrust
angled inside to his chest. With your right hand you can go to his
blade, and as such you are preserved against his throwing-in.

\exercise{}
% Ligger din Fiende i en jämbd linie / och har wändt sin udd inwersz /
% så string' honom hans klinga utan til och giör honom en fint med en
% battute innan til utan järn / gack åter med en hast igenom / och
% giör honom finten med järn utan til i qvarta; Parerar han samma fint
% til sin högra något lågt /

If your enemy is in an even line, and was turned his point inwards,
then bind his blade outside and do him a feint with a beat inside
without iron, go again with haste through, and do him a feint with
iron outside in fourth. If he parries the same feint to his right
somewhat low
