\newpage

\scan{120}

\newpage

% Translation below

\exercise{}
% Har din Adversarius string' din klinga innan til / så lått din udd
% siunka; Wille han åter derstädes med en inträdning string' din
% klinga så gif acht på hans rörelse i det han Avancerar med fötterne
% / Cavera för än han finner din KLinga / och stöt innan till med
% secund' till hans högra Axel; Men blifwer han beliggandes / och will
% intet på det sättet förföllia din udd / så cavera och stöt Angulerat
% secunda utan till öfwer hans högre Arm / i det han träder in med
% passaden eller a pie fermo.

If your Adversary has bound your blade inside, then let your point
sink. If he seeks with an instep to bind your blade then pay attention
to his movement in that he Advances with his feet, Disengage before he
finds your Blade, and thrust inside with second to his right
Shoulder. But if he remains, and does not seek in this manner to
follow your point, then disengage and thrust Angles second outwise
over his right Arm, when he steps in with the passing or a pie fermo.

\exercise{}

% Retirera åter din Klinga som fillförende; Will han dig igen utan
% till string' / så giör honom i en hast en Fint utan till / tager han
% med sin klinga till sin wenstre bort / så cavera hastigt under hans
% Klinga / och stöt med secunda innan till hans wenstra bröst / med
% ett insteg af högre foten.

Retreat your Blade again as before. If he again seeks to bind you
outside, then do him with hase a Feint outside, if he moves his blade
leftwards, then disengage with haste under his Blade, and thrust
second inside to his left breast, with a step in of the right foot.

\exercise{}

% Retirera ännu Klingan / och giör dig blott utan till öfwer högre
% Armen / stöter han med en hast i samma blott / så wänd handen i
% secunda och stöt Contra-tempo tillijka med honom innan till hans
% wenstra bröst med ett insteg af wenstre foter.

Retreat the Blade, and make an opening outside over the right Arm, if
he thrusts with haste in that opening, then turn your hand into second
and thrust Counter-tempo with him inside to his left breast with a
step in of the left foot.

\exercise{}

% Retirerar Klingan igen; Will nu din Wederpart intet stöta i samma
% blott / en håller söker att string', utan rycker så småningom på dig
% in / så låt honom intet komma så diupt in / utan gack med din Klinga
% så sachteligen opp igen / och string' honom hans Klinga innan till;
% Så snart han nu caverar under din Klinga / så träd med din wenstra
% fot på honom in: Din wenstre fot sätter du twert före / och stöter
% med qvart på honom in / utan till öfwer hans wenstra Arm till
% bröstet.

Retreat the Blade again. If your Opponent is not thrusting into that
opening, nor seeks to bind you, but eventually advances on you, then
let him not get deeply in, but go with your Blade slowly up again, and
bind his Blade inside. As soon as he disengages under your Blade, then
step with your left foot in on him. Your left foot you put quickly
before, and thrust fourth in on him, outside over his left Arm to the
chest.

\exercise{}

% Är din Klinga string' innan till / så gack med udden till din högra
% sijda sinkos / och giör din kropp innan till blott / förföllier han
% då intet med sin Klinga dink K. utan stötte dig innan till i din
% blott / så stöter du med en hast qvart' Contratempo tillijka med
% honom utan till öfwer hans wänstre Arm med ett insteg af din högre
% fot: Med din styrka blifwer du wijd hans swaga.

If yout Blade is bound inside, then go with your point to your right
side low, and make your body open inside, if he does follow your Blade
with his Blade but thrusts inside in your opening, then you quickly
thrust fourt Counter-tempo with him oustide over his left Arm with a
step in of your right foot. With your strong remain by his weak.

% \exercise{Ett annat sätt / huruledes man skall gifwa sin Fiende bedräglige blotta förutan Retirering / och i dett samma befrija sig ifrå sin Fiendes string'}
\exercise{Another way how to give one's Enemy deceptive openings without Retreat, and in the same free oneself from one's Enemy's bind.}

% Lägra dig uti ett långt läger / wille han nu string' dig utan till /
% så giör en

Position yourself in a long position, if he now seeks to bind you
outside, then do a
