\newpage

\scan{083}

\newpage

% Translation below
% måste man wäl förfalla / passera, eller stöta a. p. fermo Fig 10. gack under hans Klinga igenom och string honom för effterstöten: Men parerar han Klingan nederäht / så stöt halfwa secunda med ophögder udd till hans öfwerlijff.

must well lower, pass, or thrust a pie fermo Fig. 10. go through under his Blade and bind him for the after-thrust. But if he parries the Blade downwards. then thrust half second with elevated point to his upper body.

\exercise{}

% Observatio: När din Advers' forcerar dig innan til i qvart' uti ett
% högt läger / så stöter du med den hela Secund'. går han den högden
% jemt din Axel / så stöt halfwa secunda: är han med handen än lägre;
% stöt tert. doch så at handen går ingen gång högre än hans udd är /
% så har han möda att parera.

Observe: When your Adversary forces you to Fourth inside, in a high
position, then thrust with the whole Second, if ge goes as high as
your Shoulder, then trust half second, if he is with the hand even
lower, thrust third but not so high that the hand goes higher than his
point, he will have problems parrying.

\exercise{}

% Muterar din Wederpart för dig' så gack småningom med förhängiande
% prima utan till emot hans klinga då blifwer hans mutering
% förhindrat; skulle han då gå med sin Klinga utan till något opp / så
% gak med din udd tillijka öfwer sig/ och stöt med tert'. uthan till
% ofwer hans halfwa styrkia till hans högre bröst med ett insteg af
% din höger fot. Fig. 4.

If your Opponent mutates in front of you, then go with a hanging first
on the outside to hos blade, then his mutation is hindered; if he then
go with his Blade to the outside, somewhat raised, then go with yout
point equally over it, and thrust in third to the outside over half
his strong to his right chest with an instep of your right foot.


\exercise{}

% Men der du hans Klinga med prima string, och han då i dett samma går
% med sin Klinga öfwer sig / williandes stöta dig Ters, öfwer din
% Klinga in / så Cavera med en hast ifrån din wenstra till din högra
% under hans klinga / och stöt qvart tillika med honom innan till hans
% högre bröst; Men der han samma stöt till sin wenstra utparerade, så
% passera honom i en hast med din kropp under hans klinga bort / och
% stöt med secund till hans inwertz kropp Angulerat, Fig. 10.
But when you bind his Blade in first, and he in that goes with his
Blade over, intending to thrust you in Third, in above your Blade,
then Disengage quickly from your left to to your right under his
blade, and thrust in fourth on the inside to his right chest; But when
he parries the thrust to his left outside, then pass him with haste
with your body under his blade away, and thrust second to his inside
body Angled. Fig 10.

\exercise {}

% Begynner din Contrapart, när han är något långt ifrå dig / att
% mutera, och intet än hafwer mens så lägg dig med din klinga i en hög
% Secund, och gack i småningom honom emot / när du kommer i mens, så
% lätt sachteligen din udd i secund utföre siunka / då låter din klinga
% komma utan till hans / hwar igenom du förhindrar hans Mutering;
% Passera i dett samma och stöt secunda uthan till öfwer hans högre
% Arm in till hans Bröst.
If your Counterpart begins, when he is somewhat far from you, to
mutate, and not yet having measure so lay with your blade high in
Second, and go eventually towards him, when you are in measure then
let your point slowly in second on the outside sink, then your blade
will pass under his, whereby you prevent his Mutation. Pass in the
same and thrust second on the outside over his right Arm into his
Chest.
