\newpage

\scan{080}

\newpage

% Translation below
\exercise{}
% På ett annat sätt; String' honom innan till / går han i dett samma
% igenom / och wille sig utan till / förutan inträdning String', så
% Contra-cavera och String' honom innan till, ophäf i dett samma den
% högre foten till den Enga mens', så framt han derstädes wille
% Cavera, så stöt / i begynnelsen hans Cavation, utan till i Tertia
% med uddens försänking / lijka såsom man wrede hans Klinga omkring
% utan till under hans Klinga in till hans underlijff.
In another fashion; Bind him inside, if he instantly goes through, and
wants on the outside, without instep, Bind, then counter-disengage and
Bind him inside, lift instantly the right foot to a Narrow measure,
then if he thus wants to Disengage, then thrust the beginning of his
Disengage, outside in Third, with a lowering of the point, such as you
twisted his Blade around outside under his Blade in to his groin.

\exercise{How to relate against invites in a middle or lower position}
% \exercise{Huru man skall sig förhålla emot de Chiamater i ett medel
% eller underläger}
% Öppnar sig din Advers' innan till i medel Tert'
% och hans udd ähr wähl till hans högra sinkes / så String' honom
% innan till / ligger han stilla / då giör honom en Fint med halfwa
% Qvart' ofwan till hans högre Axel / far han öfwer sig till sin
% wenstra sinkos / så stöt Tert' under hans högre Arm; din Kropp sänkt
% wähl / och gack med Korset wähl högt; Men geck han öfwer sig i Tert'
% utan parering, så wändt Finten i hela Qvart' och stöt henne till
% hans inwertz Kropp: Stöter han när du har innan till String' honom /
% utan till under din Klinga / så stöt per tertiam A. p. fermo tillijka
% med honom under hans Klinga till hans utwertz kropp. Fig 8.
If your adversare on the inside in Third, and his point is well to his
right bent, then Bind him on the inside, if he stays still, then do
him a Feint with half Fourth above to his right Shoulder, if he goes
above to his left bend, then thrust Third under his right Arm; your
body well lowered and go with the Cross well high. But if he went above
in Third without parry, then turn the Feint into full Fourthand thrust
to his inside body. If he thrusts when you have on the inside bound
him, outside under your Blade, then thrust in third A. p. fermo with
him under his Blade to the outside of his body.

\exercise{Ricavazione and [Meggia] disengages how they are practiced and brought on}
% \exercise{Ricavader, och Meggia Cavader huru dhe blifwa practicerade och anbrachter}
% Gvardera dig långt med en jembd klinga / string han dig innan till,
% så giör du en Cavation, giör han i dett samma Contra-cavation och
% träder dig med en string aff styrkan i din swaga bättre i Mens'
% eller stöter en Qvarta så cavera med en hast ricavation utan till
% per tertiam till hans högre Axel / a. p. fermo Fig 4.
Guard long with an even blade, if he binds you on the inside,
disengage, if he instantly does a counter-disengage and steps with a
bind of his strong in your weak into better Measure or thrusts a
Fourth then disengage quickly ricavazione outside in the third to his
right Shoulder / a pie fermo Fig 14.


\exercise{}
% Guardera dig åter långt med något inwertes wender udd / string' han
% dig utan till / så cavera du; contra-caverar han der på och träder
% med en string' eller giorde en Fint med sin styrkia i din swaga så
% ricavera och stöt med en hast ricavation, för än han rörer din klinga
% innan till / per Qvart' a. p. fermo till hans högre Axel ( Fig. 2.)
Guard again long with a slightly inwards turned point, if he binds on
the outside, then disengage; if he counter-disengages and steps with a
bind or Feints with his string in your weak then ricavade and thrust
with haste ricavazione, before he touches your blade on the inside /
in fourth a. p. fermo to his right Shoulder (Fig. 2.)

\exercise{}
% String' han dig innan till i mens' larga, så cavera med något jern
% och din fot sosp. in aria. wille han utan till der på stöta / så
% bruka commette dispada, cavera åter med en hast och gack innan till
% med kårszet till hans swaga / och stöt der på qvart a.p.fermo till
% hans högre Axel. Innan till gif honom och så jern / med högre foten
% frij / när han så wäl innan som utan till / är något djupt i mensura
% brukar du dig meggia cavation.
If he bins you on the inside, with a large measure, then disengage
with slight iron and your foot suspended in the air, if he then
thrusts outside, then use your sword, with haste disengage again and
go inside with your cross to his weak, and thrust in fourth with a
firm blade to his right Shoulder. Then give him iron on the inside,
with your right foot free, when he is inside as well as outside and
somewhat deep in measure, use [meggia]\sidenote{``better''?} disengage

\exercise{}
% Guardera dig långt / med något inwersz udd / string', han dig utan
% till med en påtryckning / så cavera och giff jern / der med att han
% åter får string'. innan till; Om han då å nyo utan till med en
% tillkramning träder in att string, eller stöta / giör honom der på
% en meggia cavation, så att du blifwer med din klinga jempt under
% hans / då lärer han icke råka din klinga / stöt så i dett samma
% tempo till hans inwersz kropp.
Use a long guard, with somewhat inwards point, if he binds on the
outside with slight pressure, then disengage and give iron, thus he
will again find a bind inside. If he then again ouside with a squeeze
steps in to bind, ot thrust, do him a [meggia] disengage, so taht you
get your blade horizontally under his, then he will not reach your
blade, thirs in the same tempo to his inside body.

\exercise{}
% Lägg dig åter långt med jembd klinga i tert. wille han då med en
% påtryckning emothålla / eller innan till string. så cavera och giff
% honom / till en förförning / utan
Lay again long with an even blade in third. If he then with pressure
hold back, or bind on the inside, then disengage and give him with a
movement outside
