\newpage

\scan{095}

\newpage

% Translation below

% fremste leden / och med din Klinga wrider du din Fiendes Klinga
% omkring / Fig. 17. Så att du kommer innan till öfwer med din styrkia
% i hans swaga / då blifwer honom förbundet att Cavera; Går han då /
% som ingen twifwel lärer wara / med sitt kors öfwer sig till sin
% wenstra sinkos / så gier han sig i sin högra sijda öppen; Stöt i
% dett samma qvart' under hans högra Arm / med ett insteg af högre
% foten Fig. 16. Men der han intet skulle gå opp med sitt kors / så
% stöt qvart' ända fram åht hans högra bröst a. p. fermo eller per
% passada: Med din högra foot träder du något till din högra sijda
% sinkos.

the foremost joint, and with your Blade you turn your Enemy's Blade
around / Fig. 17. So that you get on the inside over with your strong
in his weak / then he must Disengage. If he then goes, as there is no
douvt, with his cross over him to his left side, then he gives an
opening on his right side. Thrust in that instant fourth under his
right Arm, with an instep of the right foot Fig. 16. But were he not
to go up with his cross, then thrust fourth all the way to to hist
right breast a pie fermo or with a passage: With your right foot you
step somewhat to your right side back.

\exercise{}
% Ligger han åter igen som tillförende / och hafwer string' din Klinga
% utan till / så låt din udd något siunka / och i dett samma wändt
% fremste leden af din högre hand rätt såsom en Circel, så att du
% kommer med din styrkia utan till i hans swaga / med en hast stöt
% Tert' ända fram till hans högre bröst; Men der han med sin styrkia
% skulle gå något högt till sin wenstra sinkos / så går du utur Qvart'
% i Secunda och stöter henne angulerat innan till hans underlijff
% Fig. 10. Men der han i begynnelsen / när du Circulerar, far men sin
% styrkia bak öfwer sig / Caverar du i en hast och passerar med
% secunda under hans Klinga till hans högre bröst; Men med din högre
% fot träder du något till din wenstra sinkos Fig. 5.

If he is again as before, and have bound your Blade on the outside,
then let your point drop slightly, and att the same time turn the
foremost joint of your hand like a Circle, so that you come with your
strong in his weak, rapidly thrust Third all the way to his right
breast. But if he with his strong goes slightly high on his left side,
then you go from Fourth into Second and thrust angled to his
groin. Fig. 10. But when he initially, when you Circle, takes his
strong backwards and over, Disengage quickly and pass with Second
under his Blade to his right chest. But with your right foot step
slightly to your left. Fig. 5.

\exercise{}
% Huru en hel Ligering blifwer giord. Ligger din wederpart men raak
% Klinga för dig / så string' honom innan till / i dett samma låt din
% udd öfwer hans Klinga siunka / och med din Klingas stryrkia ligera
% hans swaga omkring / så att du åter kommer med din styrkia innan
% till hans swaga / stöt der på ända från Qvarta: Men skulle han i
% dett samma du ligerar hans Klinga / gå med din Klinga igenom / så
% giff

How a bind is done. If your opponent is before you with a straight
Blade, then bind him on the inside, at the same time let your point
sink over his Blade, and with your Blade's strong bind around his
weak, so that you again come with your strong inside to his weak, then
thrust all the way from Fourth. But were he, when you bind his Blade,
go with your Blade through, then give
