\newpage

\scan{028}

\newpage

% Translation below

% Der med du och i dina stöter / för den linien som kommer af hans udd
% till din kropp är desze bättre betäckt / han desz mindre parera kan
% / måste du i stöten med hela din styrkia i hans hela swaga indela;
% Men du måste intet med din udd gå så när till hans korsz /
% derigenom han intet med en lijten motion parera och i dett samma
% stöta / men wore hans rörelse så stor eller hans udd så långt ifrå
% dig / att du intet kan gå fort med hans Klinga / är dett bäst att du
% lägger dig i ett berett läger / och förer udden allena till den
% ohrten / hwar ifrån han kommer med sin Klinga / dett wari sig högt
% eller lågt / här med går man wäl betäckt in med stöten / och när
% du har stödt a pie fermo, effter fullbordad stöt geschwindt går
% till hans Klinga / der med du blifwer för hans Klinga betäckt; Och
% om linea recta intet som sombliga mena betecker / ty dett gifwes de
% under och öfwer blotten / och är Klingan intet så stor att hon
% fullkomligen Cooperera kan / så är då intet utan / ju mer man är i
% den recta linea, ju lättare och med mindre motion man parerar.

Through that in your thrusts you take the line that goes from his oint
to your body is better covered that he is less able to parry, you must
in your thrust ensure thta the whole of your strong goes into the
whole of his weak. But you must not with your point go so close to his
hilt that he can parry with but a small motion and thrust at the same
time., but were his motion large or his point far from you, taht you
cannot quickly reach his Blade, it is better that you go into a
prpared position, and brin solely the point to that location from
where he comes with his Blade, neither high nor low, through this we
go well covered in with the thrust and when you have thrusted a pie
fermo, after completed thrust, go promptly\sidenote{the original's
``geschwindt'' could be 'quick' or 'prompt'} to his Blde, through this
you become covered for his blade. And if linea recta doesn't, as some
say, cover, since it gives upper and lower openings, and if the Blade
is not so lareg that it can fully cooperate, it is not without that
the more you are in the recta linea, the easier and with less motion
you parry.

% Dett är och med ett särdeles Arcanum i Fechtning; En när du mens'
% largam occuperat hafwer / och lyffter opp foten till stöten / intet
% all för snar uti en furie infaller med stöten / men tillförende med
% utsträkter Arm och kroppen i stöten ett ögnebleck håller inne och
% stilla / hwilke ringa oppehald / dig nödwändigt ( på din
% Adversarius antingen i dett första tempo i hwilket han moverar ) går
% fort / eller i mensurens betagning när han intet rörer sig / genom
% hwilka medel / du kan alla din Fiendens parering till intet giöra /
% och honom mestdehls i dett första tempo råka.

There is a peculiar Arcanity in Fencing. When you occupy the Wide
Measure and lift your foot to thrust, do not too quickly and furiously
fall into the thrust, but instead with stretched Arm and the body in
the thrust keep still for an eyeblink. This small pause neccesitates  (as your
Adversary either in the first tempo in which he moves) speed, or in
the taking of measure when he does not move, through which you can
cancel all your Enemy's parries, and mostly reach him in the first tempo.

% Emot de Auglerte läger tager du i acht / hwad som wijd stöterne
% tillförende är omtalt Cap 8. så märk här Generaluer {???], att du
% aldrig med eller utan någon stöt går fort när din Klinga är i
% string'/ du har henne då tillförende med eller utan retirade
% effter mensurens tillfälle frij giordt.

Against the [auglerte ???] position you should take note, that what
concerns thrusts is written in Chap. 8, note here
generally\sidenote{Original says Generaluer, maybe}[???], that you
never with or without thrust, go so quickly when your Blade is in a
bind, you have it then brought with or without a retire after the
momemt of measure freed.

\chap{Thrusts a pie fermo}

% Hwar och en stöt blifwer a pie fermo eller med en pasade
% anbracht. A pie fermo stöta / heter / när man blifwer med wänstra
% foten Ferm. och förer med den högre foten stöten fram/ och går med
% dett samma ifrå sin Fiende tillbaka igen/ håller när man med stöten
% på sin Fiende utan fotens rörelse / allena med kropsens öfwerböjning
% råkar; Desze brukar du när du är Arriverat i stricta. de andra när
% Fienden will Arrivera:

Each and every thrust is brought on either a pie fermo or with a
passage. To thrust a pie fermo is when you stay with the left foor
firm and bring your right foor forward, and then go with the same back
again from your Enemy, holding when one with the thrust to one's Enemy
without the foot's movement, only with the bending of the body in the
touch. This is used when you have Arrived in narrow, the other when
the Enemy has Arrived.

% De manier att stöta a. pie fermo är dett sembste sättet / derföre
% måste man först öfwa sig der uti der med man lärer braf  långt och
% stadigt stöta

Thse manners to thrust a pie fermo are the worst ways, thus you must
fiirst practice in the way, wherewith you learn a good\sidenote{This
``good'' is an extrapolation of the original text that has 'braf',
which may possibly be interpreted as 'bra' and tyographical weidness},
long and steady thrust.