\newpage

\scan{049}

\newpage

% Translation below

% Cap 20.
% Hwad som i gemen / så wäl långe angulerte som retirerte eller
% stackote guardien både i offesa och deffesa förmå och innehålla.
\chap{What is common / as well as long angled as retreated or
short guards both in offense and defense are capable of and contain.}

% Dett kan en som har wettenskap utaf fächtning / med sin Klinga
% arbeta som han wil / men intet deste mindre af den Cognition / af
% styrkan och swagan Mensura och tempo/ en god effect der utaf giöra/
% likwäl är en guard' bättre/ och öppnar mindre än den andre / och kan
% man med den ene säkrare / än med den andre gå i mensur' / särdeles
% när Klingan blifwer fördt som sig bör.
Anyone who has knowledge\sidenote{This could be 'science'} of fencing,
can with his Blade work as he wants, but nonetheless Cognizant, of the
strong and the weak Measure and tempom a good effect of these make,
still a guard is better, and opens less than the other, and can one
with one safer, than with the other go into measure, especially when
the blade is moved as it should.

% Fördenskull sträckia somblige Armen så mycket som dem möjeligit är
% / och hålla Klingan jämpt för sig / så att ifrån Axeln till udden
% gier en jämd linea. Andra hålla Klingan angulerat, Armen försänkt
% något för sig åth knäät / med handen i tertia / eller utan till åth
% secunda wändt. En dehl liggia och med retirerar Arm och jämbd Klinga
% / alltså att han en jämbd linea af udden till Armbogan Formerar.
For this some extend their Arm as far as is possible, and hold the
BLade even in front of them, so that from the Shoulder to the point is
an even line. Others hold the blade angled, Arm somewhat lowered to
the knee, with the hand in third, or outwards in second turned. Some
lie with a retreated Arm and even Blade, such that he an even line
from the point to the Elbow forms.

% Hwad den förste wedkommer med utrechter Arm, / och em jämbd Klinga /
% således att hon synnes gifwa jämbd linie: är ett sådant manier,
% emädan hon håller sin Fiende långt ifrå sig / warsamt nog / utan
% dett att hon är swår och Klingan mer än i den andre gvardia utaf den
% distance som emellan handen och kroppen blifwer förswagat / och
% warder mycket förr utaf Fienden funnen; Hwar till behöfz en god
% opsight / der med man behåller henne frij.
What the first accomplish with an extended Arm, and an even Blade,
such that it looks to give an even line, is the manner, that the Blade
keeps the Enemy far away, carefully enough, without it being difficult
and the BLade more than in other guards from the distance between hand
and body is weakened, and wards much before the Enemy is
found. Whereto is needed an excellent vigilance, through which it is
kept free.

% Hwilken som weet dett samma att practicera, är dett sannerligen
% Fienden ett stort Empeschement, derföre att udden är honom så nähr
% / dett han intet kan gå så diupt in / att han till stöten hinner
% Mensuram / kan en håller (så framt han intet tillförende har
% Klingan och rycker henne utur Presenza) wäl utan fara gå fram för
% sig.
Whoever knows to practice this, it is truly an impeachment for the
Enemy, since the point is so close, he cannot go so deep in, that he
can get Measure to the thrust, can one hold (as long as he doesn't
have teh BLade and tugs it out of Presence) well without danger go forwards.

% Om han än skulle med sin styrka / söka att instöta i din swaga /
% lär han ändå der med intet stort uhträtta / emädan att blotterna
% äro små och ringa; I lijka måtto om han stötte under / blefwo han
% och lätteligen ofwan
If he should with his strong, seek to thrust into your weak, he should
still with this little accomplish, since the openings are small and
neglible. In eqaul measure of he thrusts below, he is easily above