\newpage

\scan{085}

\newpage

% Translation below
\exercise{}

% Åst du utan till string' så låt din udd åter nedersiunka / gack i en
% hast med din udd opp igen / och see till att du får string' Klinga
% innan till; Men när han i dett samma du går till hans Klinga /
% Caverar och wender sin hand i Secunda under din Klinga / och
% förmenar att passera med Secund under din Klinga / sinkos / så gif
% gran acht uppå, i dett han går med secund' under din Klinga / att du
% stöter med secund under hans Klinga Contra tempo. Du kan och i dett
% samma / när han wille stöta secund' förwända din hand uti qvarta och
% låta udden siunka / stötandes qvart' innan till med Contra Tempo,
% eller och så med falska steget Fig. 11.
If you are bound on the outside then let your point sink, go quicklu with your point up again, and ensure that you bind his Blade on the inside. But when he in the moment you go to his Blade disengages and turns his hand in Second under your Blade, and intend to pass with Second under your Blade, slowly, then give good attention to, in that he goes with second under your blade, you thrust with second under his Blade, counter-tempo. You can also in that moment, when he wants to thrust in second turn your hand into fourth and let the point sink, thrusting fourth in Counter Tempo, or also with the false step. Fig. 11.


\exercise{}

% Wille din Advers dig innan till String, så Cavera och gif honom
% intet jern utan till; wille han åter destädes string', så stöt innan
% till per qvartam; Alltid och uppå dhe utwertes string' mutatis
% mutandis

If your Adversary seeks to Bind on the inside, then Disengage and give him no steel on the outside. if he then tries to bind again, then thrust inside in fourth. Always and on the outside binds with appropriate changes.

\exercise{}

% String' din Advers utan till / caverar han och wille med ett insteg
% innan til ingå öfwer din halfwa styrka / så stöt i dett samma en
% half secund angulerat innan till hans kropp. Altså och, när han
% innan till i ett högt läger emot dig i ett nedrigt läger gå wille;
% Men i dett han går fram för sig i mens' stöter du hela secund' När
% han din Klinga i ett högt läger hade string' kan du med uddens
% försänkning affalla och dig rengiöra / giff noga acht uppå mens'
% och tempo.

Bind your Adversary outside, if he disengages and tries with am in-step inside go in over your half strong, then thrust instantly half second angled in to his body. Then also, when he in a high inside position against you in a low position wants to attack. But when he moves forward into measure, thrust full second. When he your Blade in a high position has bound, you can with the point's lowering fall away and amke clean, give good attention to measure and tempo.

% \exercise{Emot volter}

% Ligger din Fiende med retirerat Klinga för dig / och ger dig en
% falsk öpning eller Chiamata, hwar med han lockar dig att instöta
% öfwer sin högra Arm / tenkades i dett samma du stöter giöra en volt,
% motte du intet giöra en fullkomlig stöt / utan giör honom i hans
% falska tempo en Fint till hans högre Axel / gif då gran acht uppå i
% dett samma han wille voltera, att du caverar öfwer hans Klinga / och
% stöter honom med seconda i ryggen Fig. 12. Du kan och (när han
% gifwer dig ett falskt tempo eller chiamata af frii stycken) giöra en
% stöt hwilken på det sättet blifwer anrätat / dett han gifwer falska
% blott, giör då stötet / rätt som du wille stöta till hans högra Axel
% förbij / så låter du råka honom i hans rygg när han giör volten. Din
% hand wänder du i secunda, och förer wenstra handen till förskränkning
% wäl fram / så passerar hans volt förgäves; En alla volter som icke
% sker uti ett rätt tempo äro falske och farliga. Ibland detta kan du
% och få / när du merker din Fiende är inclinerat att voltera, giöra
% en lijten parade tillika med kropiens retirering, och taga Werjan
% ifrå honom / eller och sättia din högre bakom hans högre fot /
% gripandes honom med högre Armen om halsen och wrida honom till
% Jorden: Allt detta moste skee med en furie och hast / såsom denne
% wettenskap kräfwer en promt Execution.

\exercise{Against turns}

If your Eneny has a drawn-back Blade fore you, and gives you a false opening or Invite, whereby he tempts ou to thrust over his right Arm, thining that in the moment you thrust to turn his blade, you must not do a full thrust, instead do him in his false Tempo a Feint to gis right Shoulder, pay good attention to the instant he tries to turn, that you disemgage over his Blade, and thrust him second in the back. Fig. 12. You can also (when he gives you false tempo or an invite of free parts) do a thrust which in this manner is done, that he gives false opening, thrust then as if you were to thrust past his right Shoulder, then you can thrust his back, when he does the turn. Do your thrust in second, and move your left hand for defense well forward, then his turn will pass in vain. But all turns that happen outside the right tempo are false and dangerous. Among this you can also do, when you notise that your ENemy is inclined to turn, do a small parry with the retreat of the body and take the Rapier from him, or put your right foot behind his right foot, grabbing him with your right Arm around the neck and twist him to the Earth. All this must be done with speed and fury, as this science require a prompt Execution.

\exercise{}
% Stringera honom utan till med förskrenkter Kropp / will han då en
% Qvart med macht under din Klinga till din högra voltera, så låt hans
% Klinga orörd / och gak öfwer

Bind him outside with drawn-back Body, if he then in Fourth with force under your Blade to your right turn, then leave his Blade untouched and go over
