\newpage

\scan{111}

\newpage

% Translation below

% hans högra Arm / i hans halfwa styrkia; Caverade då din Fiende / i
% din stöt och wille följa qvarta Contra-tempo med dig tillijka / så
% giff noga acht i dett han qvartam tillijka med dig wille stöta / att
% du låter din udd med en hast siunka under sig i Qvarta, och med
% korset blifwer dul wäl högt; Stöt alltid qvarta tillijka med honom
% till hans underlijff.

his right Arm / in his half strong. If your Enemy disengages / in your
thrust and seek to follow fourth in Countertempo with you, then pay
good attention as he seeks to thrust fourth with you, that you let
your point sink under itself in Fourth, and remain with your cross
well high. Thrust always fourth with him to his groin.

\exercise{}

% När din Wederpart ligger med en jämbd tert' fram för dig / så
% string' honom innan till / wille han då stöta en tert' utan till
% öfwer din högra Arm in / så Cavera med en hast / ifrån din wenstra
% till din högra under hans Klinga sinkos; Ditt kors lått blifwa
% temmelig högt / och udden undersiunka; Stöt altså qvart' lijka som
% wriden till hans underlijff Contratempo, men ett insteg af högra
% foten. Om du wille för mera säkerhets skull / kan du föhra wenstra
% handen fram till förskränkning / och der han då skulle förwända sin
% hand i en angulerat secunda, äst du ändå för hans stöt säker och
% frij.

When your Opponent lies with an even third before you, then bind him
inside, if he then seeks to thrust third outside over your Arm, then
Disengage with haste, from your left to his right under his Blade
low. Let your cross remain somewhat high, and the point sink
down. Thrust then fourth turned to his groin Countertempo, with an
instep of the right foot. If you want for more safety, you can bring
the left hand forwards to close off, and were he to twist his hand
into an angled second, you are still from his thrust safe and free.

\exercise{}

% Ligger en med jämbd tert' för dig / så string' honom hans Klinga
% innan till; Caverar han då i dett samma under din klinga / så Cavera
% tillijka med honom / att du kommer med din Klinga åter innan til
% hans Klinga / och i Cavation ryck wäl in på honom / Caverar han åter
% igen under din Klinga / så tag grant i acht i det han går igenom /
% att du med din wenstre foot träder in på honom / och parerar med en
% Subtil impetu, hans Klinga till din högra fram sinkos; Passera med
% en hast / och stöt secunda utan till under hans Klinga.

If one is before you with an even third, then bind his Blade
inside. If he in that Disengages under your blade, then Disengage with
him, that you come again with your Blade inside his BLade, and in the
Disengage yank well close in on him, if he again Disengages under your
Blade, then pay grand attention as he goes through, that you with your
left foot step in to him, and parry with a Subtle impetus his Blade to
your right front side. Pass with haste, and thrust second outside
under his Blade.
